<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../resources/odd/newLite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../resources/odd/newLite.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS29">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jan Dibiliasz i Jan Bankiel do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-755889" full="yes">Wieliczka</placeName>, <date when="1452-09-18">18 września 1452</date>
                </title>
                <title level="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>e-editiones</publisher>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy" status="draft">
                    <msIdentifier>
                        <repository>B. Ossol.</repository>
                        <idno>rkps 165, k. 169 (213)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu,
                            podpis; verso: adres, dopisek, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>12 x 305 mm; ślady zawilgocenia i duże
                            ubytki papieru w dolnej części karty, zwłaszcza w miejscu podpisu</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="printed-edition">
                    <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                    <placeName>Kraków</placeName>
                    <date>2006</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="serafin-0097">Jan Dibiliasz</persName>
                    <persName key="serafin-0099">Jan Bankiel</persName>
                    <placeName key="geo-755889" full="yes">Wieliczka</placeName>
                    <date when="1452-09-18">18 września 1452</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="previous" target="serafin28.xml">Previous letter of <persName key="serafin-0100">Dorota Szczytnicka</persName> to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1452-09-14">14 września 1452</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="serafin30.xml">Next letter of <persName key="serafin-0010"/> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1452-10-17">17 października 1452</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>All @key attributes are intended to be resolved with the TEI Processing Model
                                specification</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-01-19">Adaptation to TEI Lite</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <text type="source" xml:lang="la">
            <div xml:id="s.1">
                <opener xml:id="s.1.1">
                    <seg xml:id="s.1.1.1">
                        <lb/>Magnifico domino <persName key="gnd-139138560">Nicolao <lb/> Seraphin</persName> gladiffero Cracouiensi <lb/> necnon zuppario
                                salis utriusque, <lb/> domino nostro graciosissimo.</seg>
                </opener>
                <p xml:id="s.1.2">
                    <seg xml:id="s.1.2.1">
                        <lb/>Magnifice ac generose domine.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.2">Scire Vestram non lateat <expan>G<ex>enerositatem</ex>
                        </expan>,
                                quomodo heri <lb/> tempore serotino sectoribus solucionem fecimus finalem et eciam
                                concesio<supplied>ne</supplied>m, et iam <lb/> hodie inferius descendere debent <sic>omnimode</sic>, velud
                                promiserunt, et laborem <lb/> bonum facere.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.3">Tragarios cum magna difficul<supplied>ta</supplied>te
                                ad diem hodiernum ad montes intrare disposuimus, propter solucionem, que
                                ipsis in illis quinque marcis et xlvi grossis non est facta, quorum vix <sic>mediatatem</sic> ad montes habere potuimus.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.4">Et de illis, qui meliores ad voluendum sal
                                fuerunt, hodie de monte quat<supplied>u</supplied>or infirmitate preventi sunt sursum extracti.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.5">Pro fornatoribus iuxta intimata sal libenter venderemus, sed non habemus cui.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.6">A domino <persName key="serafin-0095">vicecapitaneo</persName> ad nos mane cum litera ipsius venerunt sal super vnam
                                horam aut duas habere desiderando, ita, ut solus veniret <supplied>super</supplied> vnam hora<supplied>m</supplied>
                                et sibi sal eligeret.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.7">Et<anchor xml:id="aa"/> nos non aliter sal bancare fecimus, nisi iuxta vestra mandata.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.8">De sale autem Osswacimiensi vix tres s i c h t e haberi poterint vel paulo
                                plus, et istud locabimus inferius pro illis de <placeName key="geo-3080590" full="yes">Zator</placeName>, si conseruare facietis.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.9">De
                                domino <persName key="wikidata-Q11044024">succamerario</persName> Vestra sciat Magnificencia, quomodo hodie <persName key="serafin-0096">Smorny</persName>
                                in presencia <persName key="serafin-0068">Motica</persName> venit de s i c h t a salis Oswacimiensis nos auisando cum
                                mandato Vestre Magnificencie, super quo vna s i c h t a per olim dominum <persName key="serafin-0026">Nicolaum
                                    Sczithniczsky</persName> est sibi data et expedita, et aliam vellet de eodem sale
                                Oswacimiensi, subiungens hiis verbis: „Si sal pro domino succamerario hodie
                                aut cras non dabitur bonum Oswacimiense, tunc labores domino zuppario in
                                montibus arestabo”.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.10">Ceterum, domine<anchor xml:id="ab"/> graciose, velud comisistis domino <persName key="serafin-0097">Iohanni
                                Dibilyas</persName> et <persName key="serafin-0098">Casper</persName>, hec ipsa eisdem comisimus vestra iuxta mandata, ut pensam attemptarent.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.11">Et Motica veniens <sic>eciem</sic> a vobis <persName key="serafin-0091">Zarabam</persName> ad pensam
                                ambulare comisit cum eisdem, sed dominus Iohannes10 de tercio pensatore adiuncto
                                non fuit gratus propter g w a r r a s, quas seminat inter familiam zuppe,
                                prout expost <expan>G<ex>enerositas</ex>
                        </expan>
                        <expan>V<ex>estra</ex>
                        </expan> plenius resciat et cum aliquibus aliis.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.12">Tragarios,
                                qui fuerunt meliores ad voluendum sal, illos quasi omnes ad sectoratum
                                seniores sectorum receperunt.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.13">Et Deus scit, quod grauissime labores in montibus
                                continuare possumus propter mortem multorum.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.14">Familiares carpentariorum
                                et soli carpentarii in montibus laborare nolunt propter solucionem solariorum
                                eorundem, que ipsis sunt retenta trium septimanarum, et de illorum labore
                                valde indigemus in montibus.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.15">Quare eciam de solariis ipsorum nos informare
                                velitis.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.16">Datum in <placeName key="geo-755889" full="yes">Wyeliczka</placeName>, <date when="1452-09-18">feria secunda ante sancti Matei proxima, anno
                                Domini M etc. lii</date>.</seg>
                </p>
                <signed xml:id="s.1.3">
                    <seg xml:id="s.1.3.1">
                        <lb/>
                        <persName key="serafin-0097">Iohannes Dibilyas</persName> capellan<supplied>us</supplied>, <lb/>
                        <persName key="serafin-0099">Iohannes Bankyel</persName>
                    </seg>
                </signed>
                <postscript xml:id="s.1.4">
                    <p xml:id="s.1.4.1">
                        <lb/>
                        <add status="unremarkable">Iam ista litera clausa vendidimus <lb/> xiiii bancos <sic>parws</sic> et de isti<lb/>
                            <lb/> peccuniis
                                soluemus fornatoribus, <lb/> tragariis, carpentariis, cor<lb/>difici et aliis, quibus
                                tenemur <lb/> pro necessitate ab ipsis recepta.</add>
                    </p>
                    <p xml:id="s.1.4.2">
                        <lb/>
                        <add status="unremarkable">Vendidimus pro xix <lb/> marcis dictos bancos.</add>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </text>
        <text type="translation" xml:lang="pl">
            <div xml:id="t.1">
                <opener xml:id="t.1.1">
                    <seg corresp="#s.1.1.1">
                        <lb/>Wielmożnemu panu <persName key="gnd-139138560">Mikołajowi Serafinowi</persName> miecznikowi krakowskiemu
                                i żupnikowi obojga salin, naszemu wielce łaskawemu panu.</seg>
                </opener>
                <p xml:id="t.1.2">
                    <seg corresp="#s.1.2.1">
                        <lb/>Wielmożny i szlachetny panie.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.2">Niech nie ukryje się przed Waszą Szlachetnością
                                wiadomość, że wczoraj późną porą dokonaliśmy ostatniej wypłaty dla
                                kopaczy, a także wydaliśmy pozwolenie, dzisiaj więc już bezwzględnie muszą
                                zejść pod ziemię tak, jak obiecali, i dobrze pracować.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.3">Z wielką trudnością
                                skłoniliśmy tragarzy, aby w dniu dzisiejszym weszli do szybów, a to z powodu
                                niewypłaconych wynagrodzeń na kwotę 5 grzywien i 46 groszy. Zdołaliśmy
                                więc zatrzymać w szybach zaledwie połowę z nich.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.4">Z tych zaś, którzy lepiej się
                                nadawali do toczenia soli, czterech wyciągnięto dziś z szybu na powierzchnię
                                złożonych chorobą.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.5">Na wypłatę dla piecowych chętnie wedle wskazówek sprzedalibyśmy
                                sól, lecz nie mamy komu.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.6">Przyjechali do nas rankiem z listem od
                                pana <persName key="serafin-0095">podstarościego</persName>, który zażyczył sobie mieć sól w ciągu jednej lub dwóch
                                godzin: miał przybyć po godzinie i sam sobie sól wybrać.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.7">Kazaliśmy nie inaczej
                                formować sól w bałwany, niż według waszych zaleceń.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.8">Soli oświęcimskiej
                                są zaledwie 3 szychty albo niewiele więcej, umieścimy ją niżej, jeżeli każecie
                                zachować ją dla tych z <placeName key="geo-3080590" full="yes">Zatoru</placeName>.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.9">Niech wie Wasza Wielmożność o panu <persName key="wikidata-Q11044024">podkomorzym</persName>,
                                że dzisiaj w obecności <persName key="serafin-0068">Motyki</persName>
                        <persName key="serafin-0096">Smorny</persName> przyjechał po szychtę soli
                                oświęcimskiej, pokazując nam zlecenie Waszej Wielmożności, według którego
                                jedna szychta została mu dana i wydana przez nieżyjącego pana <persName key="serafin-0026">Mikołaja
                                    Szczytnickiego</persName>. On zaś chciałby drugą, tej samej soli oświęcimskiej, i dodał:
                                „Jeżeli dzisiaj lub jutro pan podkomorzy nie dostanie dobrej soli oświęcimskiej,
                                wstrzymam panu żupnikowi prace w szybach”.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.10">Wreszcie, łaskawy panie, tak jak nakazaliście panu <persName key="serafin-0097">Janowi Dibiliaszowi</persName> i <persName key="serafin-0098">Kasprowi</persName>, tak przekazaliśmy im wasze
                                zalecenia, aby sprawdzili wagę.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.11">Motyka zaś, przybywając również od was, kazał,
                                aby razem z nimi poszedł do wagi <persName key="serafin-0091">Zaremba</persName>, lecz pan Jan nie był zadowolony
                                z trzeciego ważnika z powodu waśni, które ów rozsiewa wśród służby żupnej.
                                Szczegółów co do tej i innych spraw dowie się Wasza Szlachetność później.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.12">Prawie
                                wszystkich tragarzy, którzy lepiej się nadawali do toczenia soli, starszyzna
                                kopaczy przyjęła do bractwa kopackiego.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.13">Bóg świadkiem, że z powodu licznych
                                zgonów z najwyższą trudnością możemy kontynuować prace w żupie.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.14">Słudzy
                                cieśli i sami cieśle nie chcą pracować w szybach, ponieważ od trzech tygodni
                                wstrzymuje się im wypłatę wynagrodzeń, my zaś bardzo ich potrzebujemy do
                                pracy w szybach.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.15">Dlatego zechciejcie zawiadomić nas także co do tej wypłaty.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.16">Dan w <placeName key="geo-755889" full="yes">Wieliczce</placeName>, <date when="1452-09-18">w poniedziałek przed św. Maciejem, roku pańskiego 1452</date>.</seg>
                </p>
                <signed xml:id="t.1.3">
                    <seg corresp="#s.1.3.1">
                        <lb/>
                        <persName key="serafin-0097">Jan Dibiliasz</persName> kapelan, <persName key="serafin-0099">Jan Bankiel</persName>
                    </seg>
                </signed>
                <postscript xml:id="t.1.4">
                    <p xml:id="t.1.4.1">
                        <lb/>
                        <add status="unremarkable">Już po zapieczętowaniu tego listu sprzedaliśmy 14 małych bałwanów, z tych
                                więc pieniędzy zapłacimy piecowym, tragarzom, cieślom, powroźnikowi i innym,
                                którym jesteśmy dłużni za wyświadczone usługi.</add>
                    </p>
                    <p xml:id="t.1.4.2">
                        <lb/>
                        <add status="unremarkable">Sprzedaliśmy te bałwany za 19 grzywien.</add>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </text>
    </text>
    <standOff>
        <listAnnotation>
            <note n="a" type="transcription" target="#aa">po Et skreślone nos.</note>
            <note n="b" type="transcription" target="#ab">domine rkps: d(omi)nor(um).</note>
        </listAnnotation>
    </standOff>
</TEI>
