<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../resources/odd/teilite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../resources/odd/teilite.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS13">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jakub z Dąbrówki do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-3094802" full="yes">Kraków</placeName>, <date when="1444-06-04">4 czerwca 1444</date>
                </title>
                <title level="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>e-editiones</publisher>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy" status="draft">
                    <msIdentifier>
                        <repository>B. Ossol.</repository>
                        <idno>rkps 165, k. 183 (227)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu; verso: ciąg dalszy tekstu, podpis, adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>215 × 280 mm; ślady zawilgocenia w dolnej części karty dolna część karty zbutwiała, ubytki papieru, pionowe rozdarcie przez środek karty (od 2. do 21. linijki recto)</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="printed-edition">
                    <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                    <placeName>Kraków</placeName>
                    <date>2006</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="serafin-0010">Jakub z Dąbrówki</persName>
                    <placeName key="geo-3094802" full="yes">Kraków</placeName>
                    <date when="1444-06-04">4 czerwca 1444</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="previous" target="serafin12.xml"><persName key="gnd-1114283509">Jan z Czyżowa</persName> to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1444-05-05">5 maja 1444</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="serafin14.xml"> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1444-10-13">13 października 1444</date>
                    </ref>
                    <ref type="previous-in-correspondence" target="serafin09.xml"><persName key="serafin-0010">Jakub z Dąbrówki</persName>
                        <persName key="Bochnia">Bochnia</persName> to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1443-11-06"
                              when-custom="[6-10] listopada [1443 lub 1444-1446, 1448-1451, 1454-1456]">[6-10] listopada [1443 lub 1444-1446, 1448-1451, 1454-1456]</date>
                    </ref>
                    <ref type="next-in-correspondence" target="serafin27.xml"><persName key="serafin-0010">Jakub z Dąbrówki</persName> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1452-01-17" when-custom="17 stycznia 1452">17 stycznia 1452</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <schemaRef url="teilite.odd"/><editorialDecl>
                <p>All @key attributes are intended to be resolved with the TEI Processing Model
                                specification</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-01-19">Adaptation to TEI Lite</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <text type="source" xml:lang="la">
            <div xml:id="s.1">
                <opener xml:id="s.1.1">
                    <seg xml:id="s.1.1.1">
                        <lb/>Generoso ac strennu<supplied>o domino <persName key="gnd-139138560">Nicolao</persName>
                        </supplied>
                        <lb/>Seraphin gladi<supplied>fero Cracouiensi</supplied>, <lb/> salis utriusque <supplied>zuppario, domino</supplied>
                        <lb/> meo graciosissimo.</seg>
                </opener>
                <p xml:id="s.1.2">
                    <seg xml:id="s.1.2.1">
                        <lb/>Generose ac strennue domine michi graciose.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.2">Noueritis, quomodo iuxta mandata et <lb/> comissa vestra magnificum dominum <persName key="serafin-0051">Przedborium</persName> castellanum Sandomiriensem accessi, <lb/> cui multum regracior, quia ad tancta se exponit et multa in negociis <lb/> vestris facit suis consiliis et auxiliis, vbi vero vna mecum atingere non potest, accipit dominum <persName key="serafin-0008">Georgium Sworcz</persName> in subsidium, cui et vos graciarumacciones referatis tamquam domino et benefactori suo.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.3">Inter ce<supplied>te</supplied>ra sciatis, quomodo ista vadia nostris et vestris creditoribus proposita tam in vestibus quam eciam in argento et monilibus venduntur, et principaliter ista <persName key="serafin-0052">Magdalena Iudea</persName>, non wlt enim in t<supplied>a</supplied>libus vadiis fore contenta, que se ad maiora extendunt, ipsa vendit et alya vendere proponit, ut monilia domine <persName key="serafin-0053">castellanisse</persName> Cracouien<ex>si</ex>
                        <anchor xml:id="aa" type="note"/>, et illa est mulier multum mirabilis et facit pro Vestra Dominacione.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.4">Hic vero hodie, habitis inter nos consiliis, videtur fieri bonum, quatenus velitis inpetrare, prout eciam aliis mercatoribus Sua Serenitas scripsit inhibendo, quatenus ut ipsa Magdalena huiusmodi vadia proposita dimittet stare illesa vsque ad felicem adventum vestrum, et ut<anchor xml:id="ab" type="note"/> eciam aliis mercatoribus, qui huiusmodi vadia in obligacione habent, et, quod talibus Sua Serenitas seriose describet comittendo et precipiendo domino <persName key="gnd-1114283509">castellano</persName> et capitaneo Cracouiensi, eo absente domino <persName key="wikidata-Q96210147">Rokosch</persName> vicecapitaneo, et ut Sua Serenitas describet in literis: „Exquo dominum zupparium ad Nostram Magestatem venire fecimus ad disponenda negocia inter nos et zupparium, quousque omnibus negociis dispositis ipsum in zuppas nostras dimittemus, cui ut in talibus non in modica summa per ipsum inpensa pro nostra necessitate sumus obligati”.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.5">Alia apponatis, que pro vobis videbuntur possibilia et vtilia, iuxta industriam a Domino Deo concessam.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.6">Eo celerius velitis expedire, ut talia vadia non destruentur.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.7">Insuper sciatis, quia in zuppis modicum de sale habetis, et principaliter in zuppa Vyeliciensi, ex eo, quia vnusquisque solucionem faciendo laboratoribus pro suo debito sal recepit.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.8">Qualitercumque sit factum, prouideatis indultum a domino rege, ut aliquod<anchor xml:id="ac" type="note"/> septimanis laboratores possint laborare, et ut Sua Serenitas velit scribere domino <persName key="wikidata-Q11818136">castellano</persName> et capitaneo Cracouiensi, ut seriose comittet, quia iam dominus succamerarius {iam} sectoribus in utraque zuppa inhibuit, quod absque voluntate et consensu audea<supplied>n</supplied>t laborare.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.9">Ergo vt Sua Serenitas scribet, quod non aduertendo huiusmodi inhibicionibus l<supplied>a</supplied>borabunt, et in eodem indulto describet, ut, si quispiam solucionem facere laborato<supplied>ribus</supplied> velle<supplied>t</supplied>, pro suo <supplied>d</supplied>ebito sal reciper<supplied>e</supplied> talibus habeat sub <gap/>one bonorum <supplied>s</supplied>uorum <gap/>
                        <anchor xml:id="ad" type="note"/> quia <gap/>
                        <anchor xml:id="ae" type="note"/>.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.10">Insuper scire dignetur Dominacio Vestra, quia hiis treugispacibus factis termini t<supplied>e</supplied>restres proclamabuntur, in quibus non modica facere habemus, et iam altricaciones habemus cum creditoribus coram dominis, ex eo, quia graues inscripciones super nos habemus.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.11">Producunt enim huiusmodi inscripciones, super quo argu<supplied>u</supplied>nt, dicentes: „Ecce dominus zupparius et suos fideiussores obligauit, in quibus continetur ‘nulla re mundi neque literis regalibus etc. ewadendo’ ”.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.12">Tales enim partes aduerse producentes huiusmodi graues inscripciones subiungunt dicentes: „Hic dominus zupparius literis regalibus et suos fideiussores protegit ac defendit, ut dominus castellanus et capitaneus Cracouiensis et alii, iudices deputati iudicare non deberent, neque officiales, quibus obviamus, licet in inscripcionibus continetur ‘neque literis regalibus’ ”.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.13">Sed dominus rex hoc potest facere ex eo, quia dominus zupparius non propter aliquem talia debita contraxit, non de suo proprio motu, sed pro domino rege, cui ecciam dominus rex non in modica summa existit obligatus.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.14">Ecciam, mi domine, sciatis, quia aliqui fideiussores iuxta creditoribus<anchor xml:id="af" type="note"/> tantum suis propriis, tamquam propter eorum debitum, se inscripserunt, nu<supplied>n</supplied>c vero cittantur et grauentur in ipsis acquirendo.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.15">Eatenus eciam talibus et aliis supra descriptis velitis literas expedire, ut nullus iudicum audeat iudicare, sed hoc ipsum suspendere usque ad felicem domini regis in hoc regnum Polonie <supplied>aduentum</supplied>.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.16">Datum <placeName key="geo-3094802" full="yes">Cracouie</placeName>, <date when="1444-06-04">feria quinta ante festum Sancte Trinitatis, anno Domini mo cccco xlmo quarto</date>.</seg>
                </p>
                <signed xml:id="s.1.3">
                    <seg xml:id="s.1.3.1">
                        <lb/>
                        <persName key="serafin-0010">Iacobus</persName> vicezupparius <lb/> Vyeliciensis
                                , vester ad omnia</seg>
                </signed>
                <postscript xml:id="s.1.4">
                    <p xml:id="s.1.4.1">
                        <seg xml:id="s.1.4.1.1"/>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </text>
        <text type="translation" xml:lang="pl">
            <div xml:id="t.1">
                <opener xml:id="t.1.1">
                    <seg corresp="#s.1.1.1">
                        <lb/>Szlachetnemu i mężnemu panu <persName key="gnd-139138560">Mikołajowi Serafinowi</persName> miecznikowi krakowskiemu, żupnikowi obojga salin, memu wielce łaskawemu panu.</seg>
                </opener>
                <p xml:id="t.1.2">
                    <seg corresp="#s.1.2.1">
                        <lb/>Szlachetny i mężny panie mi łaskawy.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.2">Wiedzcie, że stosownie do waszych poleceń udałem się do wielmożnego pana <persName key="serafin-0051">Przedbora</persName> kasztelana sandomierskiego, któremu jestem bardzo wdzięczny, że tak się naraża i wiele czyni w waszych sprawach swoją radą i pomocą; dokąd zaś nie może dotrzeć ze mną, bierze do pomocy pana <persName key="serafin-0008">Jerzego Szworca</persName>. Wy także złóżcie mu podziękowania jako waszemu panu i dobrodziejowi.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.3">Między innymi wiedzcie, że zarówno szaty, jak i srebro oraz klejnoty zastawione naszym i waszym wierzycielom wystawia się na sprzedaż. Sprzedaje je przede wszystkim <persName key="serafin-0052">Żydówka Magdalena</persName>, nie chce bowiem zadowolić się takimi zastawami, które musi trzymać zbyt długo. Inne też wystawia na sprzedaż, jak na przykład klejnoty pani <persName key="serafin-0053">kasztelanowej</persName> krakowskiej, a jest to kobieta wielce godna podziwu i sprzyja Waszej Dostojności.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.4">Dziś zaś, po naradzie, wydaje się nam dobre, abyście zechcieli sprawić, żeby, stosownie do tego, czego Jego Wysokość pisemnie zakazał innym kupcom, również Magdalena zachowała te zastawione przedmioty aż do waszego szczęśliwego przybycia, podobnie jak inni kupcy, którzy tego rodzaju rzeczy otrzymali w zastaw. Niech Jego Wysokość własną powagą wyda polecenia na piśmie panu <persName key="gnd-1114283509">kasztelanowi</persName> i staroście krakowskiemu, a w przypadku jego nieobecności panu podstarościemu <persName key="wikidata-Q96210147">Rokoszowi</persName>, i niech Jego Wysokość tak napisze: „Ponieważ kazaliśmy przybyć panu żupnikowi przed Nasz Majestat dla rozstrzygnięcia spraw między nim a nami, <supplied>czekajcie</supplied>, aż odeślemy go do naszych żup po rozstrzygnięciu wszystkich tych spraw. Jesteśmy do tego wobec niego zobowiązani, ponieważ wydał on niemałą sumę na nasze potrzeby”.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.5">Dodajcie zresztą, co uznacie za możliwe i korzystne, wedle danego wam przez Pana Boga pomyślunku.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.6">Zechciejcie wysłać list jak najszybciej, aby zastawy nie przepadły.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.7">Ponadto wiedzcie, że w żupach macie mało soli, a szczególnie w żupie wielickiej, ponieważ każdy odebrał sól za swoją wierzytelność, opłacając robotników.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.8">Postarajcie się w jakikolwiek sposób o zezwolenie od pana króla, aby robotnicy mogli pracować jeszcze przez kilka tygodni. Niech Jego Wysokość zechce napisać panu <persName key="wikidata-Q11818136">kasztelanowi</persName> i staroście krakowskiemu, by powagą <persName>swego urzędu</persName> wydał to polecenie, ponieważ pan podkomorzy już zabronił kopaczom w obu żupach pracować bez jego woli i zgody.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.9"> Niech więc Jego Wysokość napisze, aby pracowali, nie zwracając uwagi na tego rodzaju zakazy, i niech w tymże zezwoleniu napisze, że o ile ktoś zechce opłacić robotników, ma odebrać sól za swoją wierzytelność <gap/> pod <gap/> swoich dóbr <gap/> ponieważ <gap/>.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.10">Ponadto zechce wiedzieć Wasza Dostojność, że po zawarciu rozejmu ogłoszone zostaną terminy ziemskie, na których niemało mamy do zrobienia, ponieważ mamy wobec panów sprawy sporne z wierzycielami, jako że ciążą na nas poważne zapisy.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.11">Wyciągają bowiem owe zapisy i gardłują w te słowa: „Oto pan żupnik zobowiązał także swoich poręczycieli, stoi bowiem napisane ‘nie uchylając się w żadnym wypadku, nawet przy pomocy pisma królewskiego etc.’”.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.12">Przeciwnicy, wyciągając takie poważne zapisy, dodają: „Pan żupnik dzięki pismu królewskiemu strzeże i broni także swoich poręczycieli — pana kasztelana i starostę krakowskiego oraz innych; wyznaczeni sędziowie nie mogą sądzić nawet urzędników, z którymi się spieramy, chociaż w zapisach stoi ‘nawet przy pomocy pisma królewskiego’”.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.13">Lecz pan król może to uczynić dlatego, że pan żupnik nie ze względu na byle kogo zaciągnął takie długi i nie z własnej woli, lecz dla pana króla, toteż pan król jest mu zobowiązany na niemałą sumę.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.14">Ponadto, mój panie, wiedzcie, że niektórzy <supplied>nasi</supplied> poręczyciele dokonali zapisów u <supplied>naszych</supplied> wierzycieli, jakby u swoich własnych, jakby z powodu swojego długu, teraz zaś są pozywani i grozi się im ściągnięciem długu od nich.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.15">Dlatego, wobec tych i innych wyżej opisanych faktów, zechciejcie wysłać pismo, aby żaden sędzia nie ośmielił się wydać wyroku, lecz aby rzecz wstrzymać aż do szczęśliwego <supplied>przybycia</supplied> pana króla do Królestwa Polskiego.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.16">Dan w <placeName key="geo-3094802" full="yes">Krakowie</placeName>, <date when="1444-06-04">w czwartek przed świętem Świętej Trójcy, roku Pańskiego 1444</date>.</seg>
                </p>
                <signed xml:id="t.1.3">
                    <seg corresp="#s.1.3.1">
                        <lb/>
                        <persName key="serafin-0010">Jakub</persName> podżupek wielicki, wasz do wszystkiego</seg>
                </signed>
                <postscript xml:id="t.1.4">
                    <p xml:id="t.1.4.1">
                        <seg corresp="#s.1.4.1.1">1</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </text>
    </text>
    <standOff>
        <listAnnotation>
            <note n="a" type="transcription" target="#aa"> Cracouien(si) lub Cracouien(sis).</note>
            <note n="b" type="transcription" target="#ab">ut być może skreślone.</note>
            <note n="c" type="transcription" target="#ac">aliquod czytaj: aliquot.</note>
            <note n="d" type="transcription" target="#ad">brak trzech lub czterech słów.</note>
            <note n="e" type="transcription" target="#ae">brak połowy lub półtorej linijki.</note>
            <note n="f" type="transcription" target="#af">po creditoribus skreślone tamquam.</note>
        </listAnnotation>
    </standOff>
</TEI>
