<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS34">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stanisław Barwałdzki do Mikołaja Serafina, <placeName ref="#geo-755889">Wieliczka</placeName>, <date when="1452-11-17">17 listopada 1452</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat
                    1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 147 (191)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis; verso: adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>217 × 305 mm; znak wodny: głowa wołu
                            z pojedynczym prętem i kwiatem sześciopłatkowym; ślady zawilgocenia i ubytki
                            papieru w dolnej części karty</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#serafin-0114"/>
                    <placeName ref="#geo-755889">Wieliczka</placeName>
                    <date when="1452-11-17">17 listopada 1452</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Magnifico ac strennuo domino <lb/> <persName ref="#gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName> gladiffero <lb/> Cracouiensi
                                nec non salis utriusque <lb/> zuppario, domino meo gracioso.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Magnifice ac generose domine.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Memoror habere in mandatis vestris de <lb/>
                                omnibus occurentibus Magnificencie significandis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Sciat ergo Vestra Magnificencia,
                                <lb/> quomodo hodie date presencium venit<anchor xml:id="aa"/> nobilis <persName ref="#serafin-0115">Pelca de Vchonin</persName>,
                                iusticionarius <lb/> domini <persName ref="#gnd-1114283509">Cracouiensis</persName>; asserens se habere in mandatis domini
                                Cracouiensis specialibus, in ciuitate Wyeliciensi ministerialem in circulo alta
                                voce proclamare fecit: „Audiatis omnes ciues et salicide mandatum domini
                                Cracouiensis, ut nullus vestrum aput zupparium aut vicezupparium seu ipsius
                                officiales quoslibet sal emat, quod si secus facere ausi fueritis, aut mandatis
                                domini Cracouiensis controueneritis, extunc omnibus sal aput dictum zupparium
                                aut vicezupparium seu ipsius <unclear>quo<supplied>s</supplied>uis</unclear> officiales ementibus, tam hic
                                in ciuitate, quam eciam in viis et villis ac in locis quibusuis, sal per vos omnes
                                sic aput eos emptum et comparatum leuabimus et recipiemus pro domino Cracouiensi
                                et ipsius officialibus”.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Quibus ita dici michi et narrari auditis, omnibus
                                officialibus zuppe conuocatis, pro consulibus Wyeliciensibus et pro ipso Pelka
                                ad hospicium misi et ipsis ita conuenientibus ab ipso Pelka modum, formam,
                                potestatem quesiui.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Qui coram omnibus ibi astantibus publice dixit et fassus
                                est, quod „Ea quecumque<anchor xml:id="ab"/> proclamare hic in ciuitate feci mandato domini
                                Cracouiensis, et non solum hic in loco, sed et Cracouie proclamare faciam”.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Ex qua proclamacione salicide tam Cracouienses, quam Vyelicienses stuppefacti
                                et territi sal emere penitus cessauerunt, ymmo qui de Cracouia pro sale
                                comparando venerant, absque eo disceserunt ad ipsorum domicilia, et nedum
                                Cracouienses seu Vyelicienses salicide, sed omnes alii, qui, licet satis pauci, hiis
                                g w a r r o s i s temporibus veniebant, per dictam formidabilem proclamacionem
                                sunt ab empcione salis repulsi.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Ita quod iam nec pro sectorum et tragariorum solucione
                                grossum vnicum habere poterimus, nec eciam pro ceteris, qui proventus de zuppis habent, sicut spirituales, qui huc contra nos, persona vestra obmissa,
                                processus agrauacionis premiserunt.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Quo soluere ipsis sciamus, cum ceteris Regni
                                prelatis vere ignoramus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Quare Magnificencia super talibus velit vigillare in
                                tempore, quomodo talibus deberetis obuiare, et me eciam informare, quomodo
                                zuppam tenere et regere debeam, magis hiis temporibus g w a r r o s i s, quibus
                                opremimur grauissime, iam custodiis nocturnalibus et dyey non parcentes.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Alya
                                scribere obmisimus propter celerem huius nuccii et negocii ad Magnificenciam
                                expedicionem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Datum in <placeName ref="#geo-755889">Wyeliczka</placeName>, <date when="1452-11-17">feria sexta ante sancte Elizabeth proxima,
                                anno Domini etc. lii</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#serafin-0114">Stanislaus Berualdsky</persName> <lb/> vester vicezupparius et <lb/> seruitor</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">venit rkps: venis.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">quecumque poprawione z quecums.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Wielmożnemu i mężnemu panu <persName ref="#gnd-139138560">Mikołajowi Serafinowi</persName> miecznikowi krakowskiemu
                                i żupnikowi obojga salin, memu łaskawemu panu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Wielmożny i szlachetny panie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Pamiętam, że mam polecenie informować
                                Waszą Wielmożność o wszystkich bieżących wydarzeniach.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Niech więc wie
                                Wasza Wielmożność, że dzisiaj przybył szlachetny <persName ref="#serafin-0115">Pełka z Ochonina</persName>, justycjariusz
                                pana kasztelana krakowskiego; utrzymując, że ma specjalne polecenie
                                pana kasztelana krakowskiego, kazał woźnemu ogłosić w mieście Wieliczce:
                                „Wysłuchajcie wszyscy obywatele i solarze rozkazu pana <persName ref="#gnd-1114283509">kasztelana krakowskiego</persName>,
                                by nikt z was nie kupował soli u żupnika, podżupka lub jakichkolwiek
                                jego urzędników, a gdybyście ośmielili się postąpić inaczej i sprzeciwili
                                się rozkazom pana kasztelana krakowskiego, wtedy wszystkim kupującym sól
                                u rzeczonego pana żupnika, podżupka lub jakichkolwiek jego urzędników, zarówno
                                tu w mieście, jak na drogach, po wsiach i w jakimkolwiek miejscu, sól
                                tę, przez was wszystkich u nich kupioną i otrzymaną, będziemy konfiskować
                                i zabierać dla pana kasztelana krakowskiego i jego urzędników”.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Usłyszawszy
                                o tych rzeczach, które tak mi opowiedziano, zwołałem wszystkich urzędników
                                żupnych i posłałem po rajców wielickich oraz po samego Pełkę do gospody.
                                Gdy się zebrali, zapytałem Pełkę o tryb i formę jego uprawnień.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">On zaś wobec
                                wszystkich tam obecnych publicznie oświadczył: „Wszystko to kazałem ogłosić
                                tu w mieście na rozkaz pana kasztelana krakowskiego i każę ogłosić nie tylko
                                tu, lecz także w Krakowie”.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Zdziwieni i przerażeni tym oświadczeniem solarze,
                                zarówno krakowscy, jak i wieliccy, przestali w ogóle kupować sól, a nawet ci,
                                którzy przybyli z Krakowa po sól, rozjechali się bez niej do swoich domów. I nie
                                tylko solarze krakowscy i wieliccy, lecz także wszyscy inni, którzy przybywali,
                                wprawdzie nielicznie w tych niespokojnych czasach, zostali przez to odstraszające
                                obwieszczenie zniechęceni do kupowania soli.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Tak więc nie mamy już ani
                                grosza na wypłatę dla kopaczy oraz tragarzy i dla innych, którzy mają dochody
                                z żup, jak na przykład duchowni, którzy, pominąwszy waszą osobę, wszczęli przeciwko nam postępowanie o obłożenie karą ekskomuniki większej.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Tym
                                jeszcze wiemy, z czego zapłacić, ale innym prałatom Królestwa — doprawdy
                                nie wiemy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Dlatego zechce Wasza Wielmożność w porę zatroszczyć się o tego
                                rodzaju sprawy i o to, jak się im przeciwstawić, a także zawiadomić mnie, jak
                                mam zarządzać i utrzymywać żupy, zwłaszcza w tych niespokojnych czasach,
                                kiedy to jesteśmy tak poważnie zagrożeni, że nie zaniedbujemy już nocnych ani
                                dziennych straży.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Pomijam inne sprawy, aby nie opóźniać wysłania do Waszej
                                Wielmożności posłańca z tą wiadomością.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Dan w <placeName ref="#geo-755889">Wieliczce</placeName>, w <date when="1452-11-17">piątek przed
                                św. Elżbietą, roku Pańskiego etc. 52</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#serafin-0114">Stanisław Barwałdzki</persName>, wasz podżupek i sługa</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>