<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mikołaj Orlik do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-708313">Gródek</placeName>, <date when="1438-01-13" when-custom="1438">13 stycznia [1438]</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat
                    1437-1459</title>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <respStmt>
                    <resp>XML transcription</resp>
                    <persName>Karolina Kociemba</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol. </institution>
                        <idno>rkps 165, k. 184</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: text listu, podpis; verso: adres, brak śladów pieczęci oprócz
                            przecięcia</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>260x203 mm; znak wodny: głowa wołu (słabo widoczna); karta zbutwiała,
                            liczne ubytki papieru</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="serafin-0003">Mikołaj Orlik</persName>
                    <placeName key="geo-708313">Gródek</placeName>
                    <date when="1438-01-13">13 stycznia [1438]</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Magnifico domino Nicolao Seraphin <lb/>vtriusque salis zuppario
                                Cracouiensi et <lb/>Rusie, domino michi fauoroso.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Fidelium seruiciorum pronitate continua cum obediencia
                                premissa.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2"> Magnifice domine.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Precepit michi Vestra Gracia scriptotenus,
                                    <supplied>quod</supplied>
                                <lb/> ducem <persName key="wikidata-Q2133975">Kazimirum</persName> in
                                trecentis cum quinquaginta marcis deberem expedire.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Quod mandatum ducerem
                                lib<supplied>enter</supplied>, <lb/>sed deficit causa nam <hi rend="space">gwerrarum</hi> continua propter disturbia<anchor xml:id="a1"/> pauci mercatores, tam salis, qu<supplied>am</supplied>
                                <gap/>
                                <lb/> videntur pertransire et, per consequens, pauca pecunia datur
                                theoloneorum, ob quem defectum et n<supplied>ostros</supplied>
                                <expan>tutor<ex>es</ex>
                                </expan> non habeo vnde expedire ipsorum annuis in salariis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Vestra tamen exequens mandata in
                                    cras<supplied>tino</supplied>, presentium literarum vestrarum
                                post presentacionem, ducem prefatum auisaui sibi sexaginta marcas
                                offerendo pro <gap/> pecuniis, solucionis terminos petens prorogari,
                                petens dari per Ipsius Claritatem
                                    semiambulato<supplied>rem</supplied> promissum, qui si dabitur,
                                protinus Vestre Gracie destinabo eundem describens, quomodo michi
                                succedet in <gap/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Parwum vadit theoloneum, tamen reuerendos dominos
                                    <persName key="wikidata-Q11718555">archiepiscopum</persName> et
                                canonicos Leopolienses necnon episcopum <gap/> in
                                duplicibus Quatuortemporibus<anchor xml:id="a2"/> totaliter
                                expediui, fulgidumque <persName key="serafin-0004">ducem
                                    Andruschkonem</persName> in quatuor
                                <gap/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Et pro nunc me dominus <persName key="wikidata-Q96241274">capitaneus ammonet Leopoliensis</persName>
                                pro centum cum viginti marcis, dicens <gap/> de theoloneo, si non
                                soluerem sibi pecuniam eandem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Ceterum Vestra michi precepit Gracia, quod domino
                                An<gap/> quinquaginta marcas saluere deberem, et adhuc alia debita
                                super salari<supplied>i</supplied>s annuis soluere singula non habeo
                                vnde recipere, soluissem tamen ea, si solariis domini ducis Kazimiri
                                    <gap/> litera vestra mediante.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Semper tamen, prout magis potero, in exoluendis
                                eisdem debitis solicitam curam applicabo, petoque Vestram Graciam,
                                dignemini mei curam gerere vestri serui, velut dominus meus
                                    grac<supplied>iosus</supplied>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Scire dignemini quia magnificus et strenui domini
                                    <persName key="gnd-1061106853">Michael de Buczacz</persName>
                                palatinus Podoliensis etc. cum <orgName key="BraciaMichałaZBuczacza">fratribus</orgName> crebris me
                                auisant literis, ut res mobiles et mercancias diuersas eorum a
                                theolonei solucio<supplied>ne</supplied> solutas mittere deberem,
                                figentes spem Vestram in Graciam, pro quo peto informari, quid sit
                                    facie<supplied>ndum</supplied>, ne postea videar rancorem
                                aliquem inter Graciam Vestram et ipsos ordinare.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Datum in <placeName key="geo-708313">Grodek</placeName>, de sero, <date when="1438-01-13">infra octauas Epifanie
                                Domini</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName key="serafin-0003">Nicolaus Orlyk</persName>
                            </seg>
                        </signed>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="1" target="#a1">Mowa o tzw. powstaniu Świdrygiełły brata Władysława
                            Jagiełły, wielkiego księcia litewskiego (1430-1432), dążącego do
                            rozerwania związków Litwy z Królestwem Polskim. Został on strącony z
                            tronu przez popieranego przez Polskę Zygmunta Kiejstutowicza
                            najmłodszego brata wielkiego księcia Witolda, który otrzymał Litwę od
                            Władysława Jagiełły w dożywotni zarząd bez prawa dziedziczenia.
                            Świdrygiełło utrzymał władzę jedynie w Kijowie i Łucku, skąd bez
                            sukcesów toczył wojnę z Kiejstutowiczem. We wrześniu 1437 r.
                            Świdrygiełło zawarł we Lwowie tymczasowe porozumienie z panami ruskimi i
                            obiecał zaprzestać działań zbrojnych oraz wydać Polsce Łuck w zamian za
                            pomoc w walce z Zygmuntem. Z zobowiązań tych strona polska podczas
                            rokowań z Kiejstutowiczem w Grudniu t.r. wycofała się i ostatecznie
                            Świdrygiełło zastał w 1438 r. wyparty z Rusi i zmuszony do ucieczki do
                            Mołdawii (A. Lewicki, Powstanie Świdrygiełły. Ustęp z dziejów unii Litwy
                            z Koroną, Kraków 1892, s. 403-409).</note>
                        <note n="2" target="#a2">Quatuor Tempora, tzw. Suche dni postne (środa,
                            piątek i sobota) przypadające cztery razy w roku. W pierwszym kwartale
                            zwały się Cinerum (po Popielcu), w drugim Spiritus (po Zielonych
                            Świętach), w trzecim Crucis (po święcie Podwyższenia Krzyża 14
                            września), w czwartym Luciae (po dniu św. Łucji 13 grudnia). Był to
                            podział roku na kwartały używany w Kościele. Różnił się nieco od
                            kwartalnego podziału roku według kalendarza astronomicznego, mającego
                            następujące terminy: Wielkanoc, św. Jana Chrzciciela (24 czerwca), św.
                            Michała (29 września) i Boże Narodzenie (25 grudnia). Oba podziały
                            stosowano jako podstawę roku obrachunkowego, przy czym duchowieństwo
                            pobierało należne sobie z różnego tytułu pieniądze (np. z zapisów na
                            żupach) według terminów suchedniowych.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Wielmożnemu Panu Mikołajowi Serafinowi
                                żupnikowi obojga salin krakowskiemu i Rusi, Panu mi
                                przychylnemu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Z niezmiennym posłuszeństwem przesyłam
                                gotowość do wiernej służby.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Wielmożny Panie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Polecił mi na piśmie Wasza Łaskawość, abym
                                wypłacił księciu <persName key="wikidata-Q2133975">Kazimierzowi</persName>
                                350 grzywien.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Chętnie wypełniłbym to polecenie, lecz nie mam
                                jak, albowiem z powodu ciągłego zamieszania <hi rend="space">wojennego</hi> niewielu kupców przyjeżdża, tak po sól, jak
                                <gap/>, a co za tym idzie, mało pieniędzy wpływa z cła i z tego
                                powodu nie mam skąd wziąć na coroczne wypłaty dla naszych
                                opiekunów.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">Pozostawiając na jutro wypełnienie waszych
                                poleceń, po przedstawieniu ostatniego waszego listu zawiadomiłem
                                rzeczonego księcia, dając mu 60 grzywien za <gap/> pieniądze i
                                prosząc o odroczenie terminu zapłaty i o to, aby Jego Książęca
                                Wysokość dał przyrzeczonego podjezdka. Jeśli zostanie on dany, od
                                razu wyślę go do Waszej Łaskawości, pisząc, jak mi poszło w
                                <gap/>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Cła mało schodzi, wypłaciłem jednak wielebnym
                                panom <persName key="wikidata-Q11718555">arcybiskupowi</persName> i
                                kanonikom lwowskim oraz biskupowi <gap/> podwójne Suche Dni, zaś
                                jaśnie <persName key="serafin-0004">księciu
                                    Andruszce</persName> cztery <gap/>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Tymczasem upomina mnie pan <persName key="wikidata-Q96241274">starosta lwowski</persName> w sprawie 120
                                grzywien, mówi <gap/> o cle, gdybym miał mu tych pieniędzy nie
                                zapłacić.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Ponadto polecił mi Wasza Łaskawość, abym wypłacił
                                panu An<gap/> 50 grzywien, a ja dotąd nie mam skąd wziąć, by spłacić
                                poszczególne inne długi związane z zapłatami rocznymi, zapłaciłbym
                                je, gdybym za wstawiennictwem waszego listu <gap/> od zapłaty panu
                                księciu Kazimierzowi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Zawsze jednak będę się troszczyć należycie i z
                                całych sił, aby spłacić te długi; proszę Waszą Łaskawość,
                                zechciejcie troszczyć się o mnie, waszego sługę, jako łaskawy mój
                                pan.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Zechciejcie wiedzieć, że wielmożny pan <persName key="gnd-1061106853">Michał z Buczacza</persName> wojewoda
                                podolski etc. i mężni panowie <orgName key="BraciaMichałaZBuczacza">jego bracia</orgName>, pokładając nadzieję w Waszej Łaskawości,
                                nawiedzają mnie stale listami, abym wysłał ruchomości i różne ich
                                towary zwolnione od opłaty cła. Przeto proszę, by mi powiedziano, co
                                mam czynić, aby nie wydawało się potem, że wzbudziłem jakąś
                                nienawiść między Waszą Łaskawością a nimi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Dan w <placeName key="geo-708313">Gródku</placeName>, wieczorem, w <date when="1438-01-13">oktawie Objawienia
                                Pańskiego</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName key="serafin-0003">Mikołaj Orlik</persName>
                            </seg>
                        </signed>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>