<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS41">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Piotr Szafraniec do Mikołaja z Trzebienic i Przybysława z Poręby, <placeName ref="#geo-3093906">Obóz wojskowy pod Łasinem</placeName>, <date when="1455-10-09">9 października 1455</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat
                    1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 166 (210)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis; verso: adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>210 × 229 mm; stan zachowania bardzo dobry</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#wikidata-Q11044024">Piotr Szafraniec</persName>
                    <placeName ref="#geo-3093906">Obóz wojskowy pod Łasinem</placeName>
                    <date when="1455-10-09">9 października 1455</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Nobilibus dominis <persName ref="#serafin-0144">Nicolao de Trzebyenicze</persName>
                                necnon <persName ref="#serafin-0143">Przibislao <lb/> de
                                    Poramba</persName> amicis nostris dilectis dandum.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Nobiles domini, amici nostri dilecti.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Damus vobis cognoscere, quomodo sere<lb/>nissimus
                                dominus rex iam oretenus, tum etiam per certas literas nobis
                                specialibus <lb/> dedit in mandatis comittendo, vt nulli domino
                                dignitario neque alicui <lb/> terrigene, nec cuiquam alteri in
                                zuppis labores exercere admitteremus, solum ipso domino zuppario,
                                duntaxat de eius peccuniis per eum pro ipsomet aquisitis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Et pro tanto scribimus literis nostris specialibus
                                ad seniores sectorum, comittentes ipsis, sub quo et vos petimus, vt
                                specialiter ad unamquamque zuppam descendentes eis districte et
                                seriose ex parte nostri comittatis et demandetis, vt nullomodo
                                cuiquam domino dignitario neque alicui alteri persone labores
                                exerceant nec laborent, nisi tantum domino zuppario pro eiusdem
                                pecuniis per eum pro ipsomet aquisitis, et ut
                                    al<supplied>i</supplied>ter facere non audeant sub amissione
                                laborum et officiorum suorum, in quibus contrauenientes priuetis
                                audacter.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Et comittimus, vt, dum domino zuppario laborabunt,
                                quod bonos et magnos pro suo placito cum diligencia perficiant
                                labores in nullo sue voluntati resistentes, quoniam volumus cum eo
                                in sincera persistere amicicia.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Ceterum dominus zupparius suis scriptis hic coram
                                nobis deducit in querela, quomodo isti laboratores, presertim in
                                Bochna, semper sibi sunt contrarii et quod illas septimanas sibi per
                                dominum regem admissas laborare non currant.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Petimus quocirca vos et his scriptis comittimus,
                                vt descendentes personaliter cum domino zuppario presertim in
                                Bochnam, et si opus erit, et in Wyeliczkam, districcius et
                                serio􀇺si􀇻ssime ex parte nostri eisdem laboratoribus demandetis, vt
                                in nullo sint contrarii domini Zupparii voluntati, et quod labores
                                cum diligencia, vt prescripssimus, bonos et magnos pro placito
                                domini zupparii perficiant.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Et rebelles vos nomine nostro, in quo vobis damus
                                presentibus potestatem, castigetis tam intruncacione, quam etiam
                                laborum et officiorum priuacione, cum domino zuppario super talibus
                                condictantes.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Rogamus, vt semper amicanter apponatis eodem
                                domino zuppario, facientes tamquam amici nostri pro complacencia
                                nostra speciali.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Datum in loco campestri exercituum circa
                                    <placeName ref="#geo-3093906">Laszin</placeName>, <date when="1455-10-09">feria v ipsoque die sancti Dionisii, anno
                                    Domini mo <supplied>ccccmo</supplied> lmo v</date>to.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#wikidata-Q11044024">Petrus
                                    Schaffranyecz</persName> succamerarius Cracouiensis</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes"> </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Do oddania szlachetnym panom <persName ref="#serafin-0144">Mikołajowi z Trzebienic</persName> i
                                    <persName ref="#serafin-0143">Przybysławowi z
                                    Poręby</persName>, naszym umiłowanym przyjaciołom.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Szlachetni panowie, nasi umiłowani przyjaciele.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Przekazujemy wam wiadomość,
                                że najjaśniejszy pan król zarówno ustnie, jak i za pośrednictwem pewnych
                                listów dał nam specjalne polecenie, aby nie zezwalać na prowadzenie prac
                                w żupach żadnemu panu dostojnikowi, żadnemu ziemianinowi ani nikomu
                                innemu, jedynie panu żupnikowi, mianowicie za jego pieniądze, przez niego
                                dla siebie samego pozyskane.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Dlatego też piszemy w naszym specjalnym liście
                                do starszyzny kopaczy, nakazując im, o co i was prosimy, abyście, schodząc specjalnie
                                do każdej żupy, ostro i surowo nakazali im i polecili w naszym imieniu,
                                żeby w żadnym wypadku nie prowadzili prac ani nie pracowali dla jakiegokolwiek
                                pana dostojnika, ani dla żadnej innej osoby, jedynie dla pana żupnika, za
                                jego pieniądze, przez niego dla siebie samego pozyskane, i żeby nie ośmielali
                                się czynić inaczej pod groźbą utraty pracy i urzędów.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Tych, którzy się sprzeciwią,
                                śmiało ich pozbawiajcie. Nakazujemy też, aby, kiedy będą pracowali dla
                                pana żupnika, z pilnością według jego upodobania dobrze wykonywali ważne
                                prace, nie opierając się w niczym jego woli. Pragniemy bowiem pozostawać
                                z nim w szczerej przyjaźni.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">Tych, którzy się sprzeciwią,
                                śmiało ich pozbawiajcie. Nakazujemy też, aby, kiedy będą pracowali dla
                                pana żupnika, z pilnością według jego upodobania dobrze wykonywali ważne
                                prace, nie opierając się w niczym jego woli. Pragniemy bowiem pozostawać
                                z nim w szczerej przyjaźni.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Dlatego
                                prosimy was i nakazujemy tym pismem, abyście, schodząc osobiście pod ziemię
                                razem z panem żupnikiem, przede wszystkim w Bochni, a jeśli trzeba będzie,
                                to i w Wieliczce, ostro i bardzo surowo polecili w naszym imieniu robotnikom,
                                aby w niczym nie sprzeciwiali się woli pana żupnika i aby z pilnością, tak jak
                                napisaliśmy powyżej, dobrze wykonywali ważne prace według upodobania
                                pana żupnika.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Buntowników zaś, uzgadniając to z panem żupnikiem, ukażcie
                                w naszym imieniu tak zakuciem w dyby, jak i pozbawieniem pracy oraz stanowisk, na co dajemy wam władzę tym pismem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Prosimy, abyście zawsze odnosili
                                się przyjaźnie do pana żupnika, czyniąc to jako nasi przyjaciele, ku naszemu
                                szczególnemu zadowoleniu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Dan w obozie koło <placeName ref="#geo-3093906">Łasina</placeName>, w <date when="1455-10-09">czwartek w dniu
                                św. Dionizego, roku Pańskiego 1455</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#wikidata-Q11044024">Piotr Szafraniec</persName>, podkomorzy krakowski</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>