<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS20">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Stanisław pleban do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-775758">Bochnia</placeName>, <date when="1446-10-27" when-custom="1446 lub 1457">27 października [1446 lub 1457]</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 153 (197)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis; verso: adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>215 × 302 mm; ślady zawilgocenia w dolnej części karty.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    
                    <placeName key="geo-775758">Bochnia</placeName>
                    <date when="1446-10-27" when-custom="1446 lub 1457">27 października [1446 lub 1457]</date>
                </correspAction>
            <correspContext>
                    <ref type="previous" target="serafin19.xml">Previous letter of  to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1445-11-10">10 listopada 1445</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="serafin21.xml">Next letter of <persName key="serafin-0013">Stanisław ze Złotej</persName> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1447-02-05">5 lutego 1447</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Generoso domino <persName key="gnd-139138560">Nycolao</persName> gladiffero <lb/> Cracouiensi necnon et zuppario utriusque <lb/> salis, domino michi multum adamando.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Generose domine, benefactor prestantissime.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Prout die dominico <date when="1446-10-23">23 X</date> aput vos <lb/> fui, de defectu pattellarum Dominacioni Vestre enodaui<anchor xml:id="aa"/>, quomodo sunt <lb/> valide alique ex eis defectuose et licet Generositas Vestra <lb/> tunc temporis pro laminibus et b or t hy in Cracouiam dominum <persName key="serafin-0071">Vlynszky</persName> miserat comparandis, tamen hucusque non sunt adducta.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Quare, mi domine, ne frigora subveniant<anchor xml:id="ab"/>, pro eisdem neccessariis dignemini providere.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Eciam pattellator valde est tardus in labore, quando debet laborare.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Antequam veniat famulus ad laborem, sol in tercia hora diey tunc est, et solusmet nuncquam venit.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Eciam, generose domine, istis diebus tribus primo<anchor xml:id="ac"/> sunt currus impositi videlicet parwi viginti quatuor et magni tredecim, et mensure pro hiis curribus<anchor xml:id="ad"/> quadringenta nonaginta nouem.</seg> 
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Currus eciam in ciuitate sunt <sic>triginti</sic>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Ceterum, mi domine, ita illorum videlicet feria tercia contingit: quomodo cum vectores a<anchor xml:id="ae"/> <persName key="serafin-0072">Maszyk</persName> venerant, habuerunt in curribus ceruisiam, videlicet duo vasa Pyotrkouyensis<anchor xml:id="af"/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Tunc in platea gasarum arestatores a domino <persName key="serafin-0073">Vylam</persName> ipsos inceperunt vexare, et, sectis circa currum cordis<anchor xml:id="ag"/> et sportis, ceruisiam illam eis deposuerunt.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Qui vectores, non habentes aliam excusacionem, ita dixerunt, quia „Pro domino carbario ipsam ducimus, qui iam nobis soluit”.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Et ipsi arestatores, non credentes ipsis, ceruisiam voluerunt vi recipere, quousque unus illorum vectorum, veniens ad me dixi<supplied>t</supplied>:</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">„Bone domine. Ecce pro necessitate nostra pariter et pro vobis duximus ceruisiam, que nobis recipitur. Petimus igitur vos, veniatis et ipsam pro vobis, videlicet unum vas maius, recipiatis. Magis volumus vobis ipsam dare, quam aliis”.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Et sic ego, consilio habito: quod ius Generositatis Vestre est pariter et gazarum, quod ceruisia, quando ducitur ad ciuitatem et precipue pro domino zuppario vel carbario, non recipi<anchor xml:id="ah"/> per dominum Vilam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">Et sic, habitis multis gracis, ipsam michi miserunt, et cum remissa fuit in gazas et deposita aput me, postmodum venientes illi vectores tempore serotino pecierunt me, dicentes: „Pro vobis unum vas et pro nobis aliud.”</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Quod et feci.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Est ideo, hoc ipsum vasculum Generositati Vestre <sic>mitti</sic> per vectorem Bochnensem nomine <persName key="serafin-0037">Albertum</persName>, quia scio et memoror ma<supplied>n</supplied>datum Dominacionis, ut ceruisiam donatiuam non reciperem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.17">Datum in <placeName key="geo-775758">Bochna</placeName>, <date when="1446-10-27">feria quinta in vigi<supplied>li</supplied>a beatorum Appostolorum Symonis et Ivde etc.</date>
                            </seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>Stanislaus plebanus<anchor xml:id="a1"/>, <lb/> vester humillimus</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">po enodaui skreślone quomodo.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">subveniant poprawione z subeu.</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">po primo skreślone si<supplied>n</supplied>t.</note>
                        <note n="d" type="transcription" target="#ad">po curribus skreślone 499.</note>
                        <note n="e" type="transcription" target="#ae">a przerobione z ab.</note>
                        <note n="f" type="transcription" target="#af">po Pyotrkouyensis skreślone i.</note>
                        <note n="g" type="transcription" target="#ag">cordis poprawione niezręcznie z cordibus.</note>
                        <note n="h" type="transcription" target="#ah">po recipi brak orzeczenia (np. debet).</note>
                        <note n="1" target="#a1">Można by przypuszczać, że chodzi o plebana bocheńskiego. W latach 1443–1457 był nim jednak Świętosław. Natomiast w latach 1441–1442 przy jego poprzedniku plebanie Grzegorzu funkcjonował wicepleban Stanisław. Również w 1450 r. pojawia się tam wikary o imieniu Stanisław. Treść listu wskazuje, że jego autor jest może tożsamy ze Stanisławem podżupkiem w 1440 r. i szafarzem żupy bocheńskiej w 1444 r. (Off. Crac. 6, s. 159, 226, 360, 531; 8, s. 22; 9, s. 56–58; 10, s. 99–101; GK 6, s. 542, 550; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, nr 49).</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Szlachetnemu panu <persName key="gnd-139138560">Mikołajowi</persName> miecznikowi krakowskiemu i żupnikowi obojga salin, wielce umiłowanemu panu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Szlachetny panie, najwspanialszy dobrodzieju.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Gdy byłem u was w niedzielę <date when="1446-10-23">23 X</date>, opowiedziałem Waszej Dostojności o uszkodzeniu panwi, że niektóre z nich są bardzo uszkodzone, i chociaż Wasza Szlachetność posłał wtedy do Krakowa pana <persName key="serafin-0071">Ulińskieg</persName>o po blachy i borty, jednak dotąd ich nie przywieziono.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Dlatego, mój panie, zechciejcie zaopatrzyć mnie w te rzeczy, zanim nadejdą mrozy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Ponadto warzelnik jest bardzo niechętny do pracy, ilekroć powinien pracować.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">Sam nigdy nie przychodzi, a zanim przyjdzie do pracy pomocnik, słońce jest w trzeciej godzinie dnia.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Dalej, szlachetny panie, dopiero w ciągu ostatnich trzech dni załadowano na wozy <ex>24 małe i 13 dużych</ex> 499 ćwiertni.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Także w mieście jest 30 wozów.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Ponadto, mój panie, taka rzecz przydarzyła się we wtorek: gdy wozacy przybyli od <persName key="serafin-0072">Mężyka</persName>, mieli na wozach piwo — dwie beczki piotrkowskiego.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Wtedy na placu przy warzelniach zaczęli ich niepokoić słudzy wysłani do zajęcia piwa przez pana <persName key="serafin-0073">Wilama</persName> i przeciąwszy liny oraz kosze u wozu, zdjęli im to piwo.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Wozacy, nie znajdując innego tłumaczenia, tak rzekli: „Wieziemy je dla pana karbarza, który nam już zapłacił”.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Ci słudzy zaś, nie wierząc im, chcieli piwo odebrać siłą, aż wreszcie jeden z wozaków przyszedł do mnie i powiedział:</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">„Dobry panie. Oto na nasze potrzeby i zarazem dla was przywieźliśmy piwo, a teraz je nam zabierają. Prosimy was przeto, przyjdźcie i weźcie dla siebie jedną dużą beczkę. Wolimy dać je wam, niż innym”.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Na to ja, po namyśle, że jest prawem Waszej Szlachetności, a także warzelni, że piwo, gdy je wiozą do miasta, a szczególnie dla pana żupnika lub karbarza, nie może być zabierane przez pana Wilama.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">I tak, podziękowawszy wielce, przysłali mi je. A gdy odesłano je do warzelni i złożono u mnie, wozacy, przyszedłszy potem wieczorem, prosili mnie, mówiąc: „Dla was jedna beczka, a dla nas druga”.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15">Tak też uczyniłem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Oto dlaczego tę właśnie beczułkę przesłałem Waszej Szlachetności przez wozaka bocheńskiego <persName key="serafin-0037">Wojtka</persName>, pamiętam bowiem polecenie Waszej Dostojności, abym nie przyjmował piwa w darze.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.17">Dan w <placeName key="geo-775758">Bochni</placeName>Bochni, <date when="1446-10-27">w czwartek w wigilię śś. Apostołów Szymona i Judy etc.</date>
                            </seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>Stanisław pleban, wasz najpokorniejszy</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>