<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../resources/odd/newLite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../resources/odd/newLite.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS17">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jakub z Sienna do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-759275" full="yes">Sienno</placeName>, <date when="1445-06-21">21 czerwca 1445</date>
                </title>
                <title level="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>e-editiones</publisher>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy" status="draft">
                    <msIdentifier>
                        <repository>B. Ossol.</repository>
                        <idno>rkps 165, k. 175 (219)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis; verso: adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>217 × 292 mm; znak wodny: głowa wołu z nozdrzami, pojedynczym prętem i gwiazdą; karta pognieciona, w dolnej części zbutwiała.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="printed-edition">
                    <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                    <placeName>Kraków</placeName>
                    <date>2006</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="wikidata-Q11716663">Jakub z Sienna</persName>
                    <placeName key="geo-759275" full="yes">Sienno</placeName>
                    <date when="1445-06-21">21 czerwca 1445</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="previous" target="serafin16.xml">Previous letter of <persName key="serafin-0056">Piotr z Pilchowic</persName> to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1445-02-14">14 lutego 1445</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="serafin18.xml">Next letter of <persName key="wikidata-Q101002566">Piotr Cikowski</persName>
                        <persName key="wikidata-Q96210147">Jan Rokosz</persName> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1445-09-28">28 września 1445</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>All @key attributes are intended to be resolved with the TEI Processing Model
                                specification</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-01-19">Adaptation to TEI Lite</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <text type="source" xml:lang="la">
            <div xml:id="s.1">
                <opener xml:id="s.1.1">
                    <seg xml:id="s.1.1.1">
                        <lb/>Strennuo et nobili domino <persName key="gnd-139138560">Nicolao <lb/> Seraphin</persName> salis vtriusque zuppario, suo <lb/> awnculo carissimo.</seg>
                </opener>
                <p xml:id="s.1.2">
                    <seg xml:id="s.1.2.1">
                        <lb/>Strennue domine zupparie, awncule carissime.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.2">Vt sinceritatem mei amoris et affectus in te soliti <lb/> cognoscas, a noticia, que nobis a paruis accreuit, tui curam solicitam habens et tuum <lb/> bonum ordinans, prout affectarem te omnibus curis et debitis esse exutum et liberum, hesterna <lb/> die fui aput dominum <persName key="wikidata-Q11718567">pallatinum Sandomiriensem</persName> in <placeName key="geo-758605" full="yes">Solecz</placeName>, aput quem domini de Masouia<anchor xml:id="a1"/>, videlicet <persName key="wikidata-Q97696492">Rogala</persName> marsalcus, <persName key="wikidata-Q9375001">Giziczky</persName>, <persName key="wikidata-Q16609000">Sandiwogius Lanszeyski</persName>, <orgName key="JaniPełkaKobylscy" full="yes">Iohannes et Pelka Kobilsky</orgName> et vnus <persName key="serafin-0059">iuuenis</persName>, olim pallatini Plocensis Viddze filius, inter quos et dominus <persName key="serafin-0058">Borutha</persName>, vexiliffer Varschouiensis erat.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.3">Inter certos tractatus idem <expan>d<ex>ominus</ex>
                        </expan> Borutha dicebat se habuisse quittacionem super<anchor xml:id="aa"/> mille tunas salis, de quibus percepit solucionem ducentorum vasorum, restant octingenta vasa.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.4">Tracta<supplied>ui</supplied>mus cum domino pallatino, cum eodem domino Borutha, quoniam id domino pallatino et michi bonum vestrum videtur, et in ea cum ipso domino Borutha resedimus conclusione, vt vos anno presenti sal, quantumcumque magis disponere possetis, et dimitteretis vsque Solecz; ibique ipsum sal collocate.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.5">Quamprimum ipsum sal ibi locabitis, ipse dominus Borutha wlt vobis mille marcas in parata peccunia tradere, recepto tamen suo prius debito, videlicet octingentis tunis, et si modo graue vobis foret octingentas tunnas<anchor xml:id="ab"/> sibi dare, efficiemus, vt pro presenti quingentas recipiat tunas, pro secunda vero fluctuacione residuum.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.6">Si enim habebitis de ipso sale<anchor xml:id="ac"/>, vt excresceret summam ipsarum mille marcarum et debitum suum, videlicet octingentorum vasorum, pro residuo<anchor xml:id="ad"/> wlt vobis caucionem fideiussoriam ponere pro peccuniis<anchor xml:id="ae"/> ad <date when="1446-02-26" when-custom="26 II - 1 III 1446">Carnisbreuium</date>
                        <sic>tales</sic>, de quibus optime stabitis contentus, ita, vt vestri alii debitores cedent super eundem fideiussorem gratissime.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.7">Verum postquam venimus ad taxam, qualiter ipsum sal recipere vellet circa Solecz, dicebat velle dare mediam sexagenam pro quolibet vase, ego autem petebam ab eo per vnum florenum.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.8">Sic <sic>ab</sic>
                        <anchor xml:id="af"/> abinvicem discessimus.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.9">Et pro tanto credo et opinor vestrum bonum fore, propter quod hunc iuuenem meum defatigo ad vos.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.10">Si ipsum sal habere poteritis anno presenti, videlicet in autumpno aut cicius, et quantum, et in Solecz collocare, et pro qua taxa wltis<anchor xml:id="ag"/> quodlibet vas vendere, et pro quo tempore et die illud locaretis, et si eciam ipsas octingentas tunas ipsi domino Boruthe exsoluere volueritis, placeat ad plenum vestram voluntatem intimare<anchor xml:id="ah"/>, particule<anchor xml:id="ai"/> cuilibet<anchor xml:id="aj"/> singillatim superius e scripto responsum per hunc nuccium dare.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.11">Dicebat et <expan>d<ex>ominus</ex>
                        </expan> Rogala: „Si zupparius nobiscum circuire vellet bono modo, vellem mille aut duo millia marcarum pro festo <date when="1445-12-25" when-custom="25 XII">Natiuitatis Christi</date> eidem expedire et sale omnium peccuniarum solucionem suscipere”.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.12">Pro tanto iudico vestrum bonum hanc ordinacionem nostram et vestram vtilitatem, primo, quia paratam peccuniam suscipietis, secundo, quia alias <expan>d<ex>omino</ex>
                        </expan> castellano pro 6 marcis<anchor xml:id="ak"/> ipsum sal <sic>dederatis</sic>, hic credo veniat vobis ad florenum.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.13">Dimisit hic aput me idem dominus Borutha suum familiarem, qui prestolatur vestrum responsum, vt sciret, si sal<anchor xml:id="al"/> ipsum habebit, vt sciret se regere et ipsam peccuniam mille marcas pro quo<anchor xml:id="am"/> tempore deberet vobis ordinare et cum ea vsque in Solecz venire<anchor xml:id="an"/>.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.14">Pro tanto non tardes voluntatem tuam intimare tantocelerius<anchor xml:id="a2"/>.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.15">Hec sunt, que ordino te inscio, vt scias vbique locorum me tui memoriam habere et tuarum curarum participem esse.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.16">Valete et nowa, si que sunt, intimate, vel si velletis huc pro vno certo die descendere ad nos, bonum foret<anchor xml:id="ao"/>.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.17">Sed antequam ad pallatinum descenderetis, prius ad me veniretis in <placeName key="geo-759275" full="yes">Senno</placeName>, demum ad ipsum in Solecz pariter transiremus super is rebus tractaturi.</seg>
                    <seg xml:id="s.1.2.18">Datum in <placeName key="geo-759275" full="yes">Senno</placeName>, feria secunda in <date when="1445-06-21">vigilia sanctorum Decem Milia Militum, anno etc. xl quinto</date>.</seg>
                </p>
                <signed xml:id="s.1.3">
                    <seg xml:id="s.1.3.1">
                        <lb/>
                        <persName key="wikidata-Q11716663">Iacobus de Senno</persName>
                        <lb/> prepositus et canonicus Cracouiensis</seg>
                </signed>
                <postscript xml:id="s.1.4">
                    <p xml:id="s.1.4.1">
                        <seg xml:id="s.1.4.1.1"/>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </text>
        <text type="translation" xml:lang="pl">
            <div xml:id="t.1">
                <opener xml:id="t.1.1">
                    <seg corresp="#s.1.1.1">
                        <lb/>Mężnemu i szlachetnemu panu <persName key="gnd-139138560">Mikołajowi Serafinowi</persName> żupnikowi obojga salin, najdroższemu wujowi.</seg>
                </opener>
                <p xml:id="t.1.2">
                    <seg corresp="#s.1.2.1">
                        <lb/>Mężny panie żupniku, najdroższy wuju.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.2">Poznaj szczerość mojej miłości i stałej życzliwości dla ciebie, wynikłych z naszej znajomości od małego. Mając o ciebie pilne staranie i dążąc do twojego dobra oraz pragnąc, abyś był wolny od wszelkich trosk i zobowiązań, byłem wczoraj w <placeName key="geo-758605" full="yes">Solcu</placeName> u pana <persName key="wikidata-Q11718567">wojewody sandomierskiego</persName>, u którego byli panowie z Mazowsza, a mianowicie marszałek <persName key="wikidata-Q97696492">Rogala</persName>, <persName key="wikidata-Q9375001">Giżycki</persName>, <persName key="wikidata-Q16609000">Sędziwój Lężeński</persName>, <orgName key="JaniPełkaKobylscy" full="yes">Jan i Pełka Kobylscy</orgName> i pewien <persName key="serafin-0059">młodzieniec</persName>, syn zmarłego wojewody płockiego Wydżgi, a także pan <persName key="serafin-0058">Boruta</persName> chorąży warszawski.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.3">Podczas rozmów na pewne tematy pan Boruta mówił, że dostał kwit na 1000 beczek soli, z czego otrzymał zapłatę w postaci 200 beczek, a pozostaje 800.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.4">Rozmawialiśmy z owym Borutą razem z panem wojewodą i doszliśmy z nim do takich ustaleń — ponieważ i mnie, i panu wojewodzie wydaje się to dla was korzystne — że ile tylko soli zdołacie w tym roku przygotować, poślecie aż do Solca i tam ją złożycie.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.5">Kiedy tylko umieścicie tam sól, pan Boruta chce wam przekazać 1000 grzywien w gotówce, odebrawszy jednak najpierw swoją należność, a mianowicie 800 beczek. Jeżeli zaś byłoby wam trudno dać mu 800 beczek, sprawimy, aby na razie przyjął 500, resztę zaś przy następnym spławie.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.6">Jeżeli zaś będziecie mieli tyle soli, że jej wartość przekroczyłaby łącznie 1000 grzywien i należne mu 800 beczek, za resztę chce wam dać poręczenie zapłaty do <date when="1446-02-26" when-custom="26 II - 1 III 1446">Zapustów</date>, tak że będziecie bardzo zadowoleni, ponieważ inni wasi wierzyciele chętnie ustąpią wobec takiego poręczyciela.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.7">Lecz gdy doszliśmy do ceny, za jaką chciałby otrzymać tę sól w Solcu, mówił, że chce dać pół kopy za jedną beczkę, ja zaś żądałem od niego jednego florena.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.8">Z tym się rozeszliśmy.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.9">Sądzę też i ufam, że będzie to dla was bardzo korzystne, posyłam więc do was mego młodzieńca.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.10">Bądźcie łaskawi szczegółowo zawiadomić, czy i ile moglibyście mieć i złożyć tej soli w Solcu w tym roku, jesienią lub wcześniej, za jaką cenę chcecie sprzedawać jedną beczkę, w jakim terminie moglibyście dostarczyć sól, a także, czy chcecie spłacić panu Borucie owe 800 beczek. Zechciejcie za pośrednictwem tego posłańca dać odpowiedź na każde z powyższych pytań.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.11">Mówił też pan Rogala: „Jeżeli żupnik zechciałby dobrze się z nami obchodzić, chętnie wypłaciłbym mu na <date when="1445-12-25" when-custom="25 XII">Boże Narodzenie</date> 1000 lub 2000 grzywien i przyjąłbym spłatę wszystkich pieniędzy w soli.”</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.12">Sądzę, że te nasze ustalenia będą dla was bardzo pożyteczne i korzystne, po pierwsze, ponieważ otrzymacie gotówkę, po drugie, ponieważ w innym wypadku oddalibyście tę sól panu kasztelanowi po 6 grzywien, tu zaś wierzę, że cena dojdzie wam do florena.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.13">Pan Boruta, chcąc dowiedzieć się, czy będzie miał tę sól, pozostawił tu u mnie swego sługę, który czeka na waszą odpowiedź. Chce wiedzieć, jak ma się rządzić i na jaki termin ma przygotować wam kwotę 1000 grzywien i przybyć z nią do Solca.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.14">Dlatego nie zwlekaj z jak najszybszym oznajmieniem swojej woli.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.15">Takie są sprawy, które ustalam bez ciebie, abyś wiedział, że gdziekolwiek jestem, mam cię w pamięci i uczestniczę w twoich troskach.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.16">Bądźcie zdrowi i zawiadomcie o nowych sprawach, jeżeli wynikły. Byłoby też dobrze, gdybyście zechcieli któregoś dnia zjechać tu do nas.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.17">Zanim udacie się do pana wojewody, przybądźcie najpierw do mnie do <placeName key="geo-759275" full="yes">Sienna</placeName>, potem zaś razem pojedziemy do niego do Solca rozmawiać o tych sprawach.</seg>
                    <seg corresp="#s.1.2.18">Dan w <placeName key="geo-759275" full="yes">Siennie</placeName>, w poniedziałek w <date when="1445-06-21">wigilię św. Dziesięciu Tysięcy Rycerzy, roku etc. 45</date>.</seg>
                </p>
                <signed xml:id="t.1.3">
                    <seg corresp="#s.1.3.1">
                        <lb/>
                        <persName key="wikidata-Q11716663">Jakub z Sienna</persName> prepozyt i kanonik krakowski</seg>
                </signed>
                <postscript xml:id="t.1.4">
                    <p xml:id="t.1.4.1">
                        <seg corresp="#s.1.4.1.1">1</seg>
                    </p>
                </postscript>
            </div>
        </text>
    </text>
    <standOff>
        <listAnnotation>
            <note n="a" type="transcription" target="#aa">po ad skreślone anu.</note>
            <note n="b" type="transcription" target="#ab">tunnas nadpisane.</note>
            <note n="c" type="transcription" target="#ac">po sale skreślone amplius.</note>
            <note n="d" type="transcription" target="#ad">pro residuo nadpisane.</note>
            <note n="e" type="transcription" target="#ae">po pro peccuniis skreślone quas.</note>
            <note n="f" type="transcription" target="#af">po ab skreślone invic.</note>
            <note n="g" type="transcription" target="#ag">po wltis skreślone ip.</note>
            <note n="h" type="transcription" target="#ah">po intimare skreślone quamlibet.</note>
            <note n="i" type="transcription" target="#ai">particule poprawione z particulam.</note>
            <note n="j" type="transcription" target="#aj">po cuilibet skreślone super.</note>
            <note n="k" type="transcription" target="#ak">po marcis wytarte jedno słowo.</note>
            <note n="l" type="transcription" target="#al">sal nadpisane.</note>
            <note n="m" type="transcription" target="#am">quo: q poprawione z t.</note>
            <note n="n" type="transcription" target="#an">po venire skreślone alia.</note>
            <note n="o" type="transcription" target="#ao">po foret skreślone vt.</note>
            <note n="1" target="#a1">Od połowy XIII w. Mazowsze rozbite było na dzielnice, które nie weszły potem w skład zjednoczonego Królestwa Polskiego, ale tamtejsi książęta piastowscy uznawali w latach 1351–1370 i 1388–1526 zwierzchność lenną Polski. W latach 1462–1526 poszczególne księstwa mazowieckie stopniowo włączono do Korony (E. Maleczyńska, <title>Książęce lenno mazowieckie 1351–1526</title>, (Studia nad Historią Prawa Polskiego 12, z. 2), Kraków 1929).</note>
            <note n="2" target="#a2">Proponowana transakcja doszła do skutku na jesieni; wpisano ją do ksiąg 23 września 1445 r.(GK 9, s. 288–289).</note>
        </listAnnotation>
    </standOff>
</TEI>
