<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS14">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Krystyn i Mikołaj do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-775758">Bochnia</placeName>, <date when="1444-10-13">13 października 1444</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 150 (194)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis; verso: adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>206 × 306 mm; znak wodny: głowa wołu z potrójnym prętem i kwiatem siedmiopłatkowym; ślady zawilgocenia i ubytki papieru w dolnej części karty.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName key="KrystyniMikołaj">Krystyn i Mikołaj</orgName>
                    <placeName key="geo-775758">Bochnia</placeName>
                    <date when="1444-10-13">13 października 1444</date>
                </correspAction>
            <correspContext>
                    <ref type="previous" target="serafin13.xml">Previous letter of <persName key="serafin-0010">Jakub z Dąbrówki</persName> to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1444-06-04">4 czerwca 1444</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="serafin15.xml">Next letter of <persName key="gnd-1114283509">Jan z Czyżowa</persName> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1444-10-31" when-custom="1444">31 października [1444]</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Strenuo ac generoso domino <lb/> Nicolao Seraphin gladifferro <lb/> Cracouiensi, vtriusque salis et Russie <lb/> zuppario, domino nostro gracioso.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Strenue domine noster graciose.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Scripta <expan>D<ex>ominacionis</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estre</ex>
                                </expan> gratanter suscepimus et ex eisdem <lb/> percepimus, quomodo illa, que nobis comisistis in presencia domini <persName key="wikidata-Q96210147">Rokosz</persName> et <lb/> domini <persName key="wikidata-Q101002566">Czicowski</persName> , ut omnes florenos et peccuniam banccati salis, quid vltra <lb/> omnem solucionem excreuerit, predictis dominis ad manus ipsorum traderemus<anchor xml:id="aa"/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Sciat <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan>, quod omnes florenos ipsis damus recipientes ab ipsis recogniciones, et alios cum voluntate ipsorum pro solucione cambimus, quando nobis non dirigunt peccuniam super sectores, quia de banccato sale post recessum <expan>D<ex>ominacionis</ex>
                                </expan> V<ex>estre</ex>
                                <expan/> modicum quid vendidimus, quod possemus habere solucionem et quia mercatores Bochnenses in depositorio Wyssliciensi hospitibus carent et sepius conqueruntur domino Czicowski, quia omnes, qui applicati sunt depositorio Wyssliciensi, Cracouiam ad depositorium vadunt et banccum satis magnum pro marca et sex grossis emunt, et hoc dominus Czicowski personaliter conspexit; ob hoc mercatores Bochnenses modicum advertunt sal emere.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Et post recessum <expan>D<ex>ominacionis</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estre</ex>
                                </expan> sectores salis solummodo tres septimanas ad festum sancti<anchor xml:id="ab"/> <date when="1444-09-29" when-custom="29 IX">Michaelis</date> laborauerunt.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Hoc predicti domini Czicowski et Rokosz ipsos admiserunt, quia protunc non potuerunt habere peccuniam ad soluendum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">A festo Michaelis iam laborant.</seg> 
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Et carpentarii incessanter laborant, quibus ministramus robora pro c a s c ht i s et aliis locis oportunis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Ceterum sciat <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan>, quomodo dominus <persName key="gnd-1114283509">castellanus</persName> Cracouiensis destinauit ad nos <persName key="serafin-0054">Zirniczski</persName> familiarem suum cum <expan>creden<ex>ciis</ex>
                                </expan>, ut omnino daremus et admitteremus dominum <persName key="wikidata-Q125105249">Tarlo</persName> in officium carbariatus cum omnibus proventibus et cum illa carbaria, quam solet vicezupparius recipere; et loco sui carbarium locauit.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Audientes nos, quod predictus Tarlo vellet habere totam carbariam et terciam partem vicezupparii, nullomodo hoc volebamus admittere ad totam carbariam, solum, quid spectat ad carbarium, quarta pars.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Sicque reuersi sunt ambo Cracouiam ad dominum castellanum Cracouiensem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Ideo exspectamus ipsorum adventum; cum qua informacione reuertentur, nescimus adhuc <expan>D<ex>ominacionem</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan> per scripta informare.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">Item nouerit <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan>, quomodo capitulum Gneznense processum cum monicione super <expan>D<ex>ominacionem</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan> etd dominum <persName key="serafin-0041">Iohannem</persName> vicezupparium Wyelliciensem et super nos infra quindecim dies racione quinquaginta marcarum latorum grossorum<anchor xml:id="ac"/>, et nescimus, quid agere debemus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Recolimus a precordiis vestris non excidisse, dum Dominacio Vestra nos in hoc officium locauit, exposuimus coram <expan>D<ex>ominacione</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan> omnes moniciones et aggrauaciones spiritualium, ut per ipsos non fuissemus impediti.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">In presencia <expan>D<ex>ominacionis</ex>
                                </expan> Vestre dominus Czicowski et dominus Rokosz promiserunt nos ab omnibus defendere et tueri, et iam nos oportet solos respondere et defendere.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Insuper de stabulo domini regis scire velitis: cum iuxta literas regales de <placeName key="geo-763902">Borra</placeName> necessaria pro edificacione incepimus conducere, extunc iste <persName key="serafin-0011">Dibacz</persName> de Nyepolomicze vectores nostros percussit et wlnerauit prohibens eadem robora ducere.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Sic semper nos predictum stabulum laboramus, pari<supplied>e</supplied>tem circa hostium reformauimus et desuper nouis cilindris teximus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.17">Idcirco circa dominum <persName key="wikidata-Q11780822">decanum</persName> expediatis literas ad predictum Dibacz, ut libere permittat robora ducere in bona via.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.18">Valete feliciter.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.19">Datum in <placeName key="geo-775758">B<supplied>oc</supplied>hna</placeName>, <date when="1444-10-13">feria tercia ante sancte Hedwigis, 1444</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <orgName key="KrystyniMikołaj">Cristinus et Nicolaus</orgName>, <lb/> Vestre Dominacionis seruitores</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <seg xml:id="s.1.4.1.1"/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">brak orzeczenia.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">sancti: s poprawione z M.</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">brak orzeczenia.</note>
                        <note n="d" type="transcription" target="#ad">et nadpisane.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Szlachetnemu i mężnemu panu Mikołajowi Serafinowi miecznikowi krakowskiemu, żupnikowi obojga salin i Rusi, naszemu łaskawemu panu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Mężny nasz łaskawy panie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Z wdzięcznością przyjęliśmy list Waszej Dostojności. Dowiedzieliśmy się z niego, że, tak jak nam nakazaliście w obecności pana <persName key="wikidata-Q96210147">Rokosza</persName> i pana <persName key="wikidata-Q101002566">Cikowskiego</persName>, wszystkie pozostałe po wypłatach floreny oraz pieniądze za sól w bałwanach mamy oddawać tymże panom do rąk własnych.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Niech wie Wasza Dostojność, że dajemy im wszystkie floreny, otrzymując od nich w zamian kwity, inne zaś za ich wolą wymieniamy, aby mieć na wypłaty, gdy nie posyłają nam pieniędzy dla kopaczy. Po odjeździe bowiem Waszej Dostojności zbyt mało sprzedaliśmy, aby wystarczyło na wypłaty, a kupcy bocheńscy nie mają klientów w składzie wiślickim i coraz częściej skarżą się panu Cikowskiemu, że wszyscy, którzy przybywali do składu wiślickiego, idą do składu krakowskiego, gdzie kupują dość spory bałwan w cenie 1 grzywny i 6 groszy. Pan Cikowski widział to osobiście. Z tego właśnie powodu kupcy bocheńscy mało się troszczą o zakup soli.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Od odjazdu Waszej Dostojności do <date when="1444-09-29" when-custom="29 IX">św. Michała</date> kopacze soli pracowali tylko przez trzy tygodnie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">Na tyle pozwolili wspomniani panowie Cikowski i Rokosz, ponieważ nie mogli mieć wówczas pieniędzy na wypłaty.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Od św. Michała już pracują.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Bez przerw pracują też cieśle, którym przydzielamy kłody na kaszty i do innych miejsc.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Poza tym niech wie Wasza Dostojność, że pan <persName key="gnd-1114283509">kasztelan</persName> krakowski posłał do nas swego sługę <persName key="serafin-0054">Żernickiego</persName> z listami wierzytelnymi, abyśmy dali panu <persName key="wikidata-Q125105249">Tarle</persName> urząd karbarza w całości, wraz ze wszystkimi dochodami z tej warzelni, którą zazwyczaj otrzymuje podżupek. Tym samym na miejscu podżupka postawił karbarza.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Słysząc, że wspomniany Tarło chciałby mieć całą warzelnię i trzecią część podżupkostwa, nie chcieliśmy w żadnym razie dopuścić do tego, aby otrzymał całą warzelnię, lecz tylko tyle, ile należy się karbarzowi — czwartą część.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Z tym powrócili obaj do Krakowa, do pana kasztelana krakowskiego.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Oczekujemy ich przybycia i nie potrafimy na razie napisać Waszej Dostojności, z czym powrócą.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">Dalej niech wie Wasza Dostojność, że kapituła gnieźnieńska <supplied>wszczęła</supplied> przeciw Waszej Dostojności, panu <persName key="serafin-0041">Janowi</persName> podżupkowi wielickiemu i nam postępowanie z wezwaniem do spłaty w ciągu piętnastu dni 50 grzywien szerokich groszy. Nie wiemy, co robić.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Przypominamy, żeby nie zniknęło z waszej pamięci, że gdy Wasza Dostojność przyjmował nas na to stanowisko, przedłożyliśmy Waszej Dostojności wszystkie upomnienia i obciążenia ze strony duchowieństwa, aby nie czynili nam trudności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">Panowie Cikowski i Rokosz obiecali w obecności Waszej Dostojności bronić nas i chronić przed wszystkimi, a teraz sami musimy odpowiadać i bronić się.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15">Poza tym chciejcie wiedzieć o stajni pana króla: kiedy zgodnie z listem królewskim zaczęliśmy zwozić z <placeName key="geo-763902">Boru</placeName> to, co potrzebne do budowy, wtedy <persName key="serafin-0011">Dybacz</persName> z Niepołomic pobił i poranił naszych woźniców, zabraniając im przewozić kłody.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Ciągle pracujemy przy wspomnianej stajni, przebudowaliśmy ścianę przy wejściu, a dach pokryliśmy nowym gontem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.17">Przeto uzyskajcie u pana <persName key="wikidata-Q11780822">dziekana</persName> list do rzeczonego Dybacza, aby pozwolił swobodnie i bez przeszkód przewozić kłody.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.18">Pozostańcie w zdrowiu i pomyślności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.19">Dan w <placeName key="geo-775758">Bochni</placeName>, <date when="1444-10-13">we wtorek przed św. Jadwigą, 1444</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <orgName key="KrystyniMikołaj">Krystyn i Mikołaj</orgName>, słudzy Waszej Dostojności
                            </seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <seg xml:id="t.1.4.1.1">1</seg>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>