<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS31">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jakub z Dąbrówki do Mikołaja Serafina (z dopiskiem Piotra Cikowskiego), <placeName ref="#geo-772291">Gawłówek</placeName>, <date when="1452-10-31">31 października 1452</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 149 (193)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis, dopisek;
                            verso: dopisek Piotra Cikowskiego, adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>210 × 252 mm; znak wodny: głowa wołu
                            z kwiatem siedmiopłatkowym na podwójnym pręcie między rogami; dwa małe
                            ubytki papieru i ślady zawilgocenia u dołu karty</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#serafin-0010">Jakub z Dąbrówki</persName>
                    <persName ref="#wikidata-Q101002566">Piotr Cikowski</persName>
                    <placeName ref="#geo-772291">Gawłówek</placeName>
                    <date when="1452-10-31">31 października 1452</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Magnifico domino <persName ref="#gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName> <lb/> gladifero Cracouiensi, salis vtriusque
                                zuppario <lb/> et fratri carissimo.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Magnifice domine fraterque michi carissime.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Heri date presencium scripsi
                                Vestre <lb/> Dominacioni literam, quam miseram in Bochnam, sed iste <persName ref="#serafin-0105">Hanus</persName>
                                exactor <lb/> florenorum de sale minuto et ipse iam recesserat ad Vestram Dominacionem,
                                et hodie <lb/> portata est michi litera<anchor xml:id="aa"/> a Vestra <expan>D<ex>ominacione</ex>
                                </expan>, quam bene
                                intelexi, in qua michi <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan> scribit de ista aura <sic>pestilantica</sic>
                                <anchor xml:id="a1"/>,
                                ut deberem consilia habere cum domino <persName ref="#wikidata-Q101002566">subiudice</persName>, an<anchor xml:id="ab"/> hic deberetis venire,
                                aut non.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Sciatis, quia aliqualiter fuit aura meliorata, sed iterum mutata est et,
                                ut heri scripsi, quod in illis duobus diebus vnus funus quolibet die sepultus est.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Item pro certo sciatis, quod iterum vnus hodie, hic vero in <placeName ref="#geo-764783">Miclwschowicze</placeName>
                                licet fuerant sani, sed de aliis villis aducebantur.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Iam sciatis, quod iam hic in
                                Miclwschowicze habetur vnus infirmus et habet signum pestiferum, et in aliis
                                villis sunt et habentur infirmi.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Alya consulere non possum, hic tamen in <placeName ref="#geo-772291">Gawlowek</placeName>
                                sum bene sanus et cum consorte mea et pueris, et item k m e t h o n e s,
                                sed iam ignoro, quid facere, exquo iam ita in propinquo recumbuntur homines,
                                et sic ignoro, quid facere cum pueris, exquo ista aura peioratur per istos dies
                                nubilosos.</seg> 
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Ecciam scribit <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan>
                                <anchor xml:id="ac"/> michi vna cum domino subiudice,
                                quomodo ibi vestra mansio esset dampnosa et multa consumitis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Et sciatis,
                                quia eciam hic de isto habemus tractatus, quod per<anchor xml:id="ad"/> illam elongacionem a zuppis
                                esset dampnum vestrum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Libencius enim viderem, quod hic in propinquo
                                essetis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Item sciatis, prout scribit michi <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan>, quomodo istum
                                <persName ref="#serafin-0106">Miczek</persName> mitterem ad vos in isto malo equo, sciatis, quia non fuit mea voluntas,
                                quod in isto equo idem Miczek missus est, sed feci stare istum equm alium g o l a m b y in Bochnia, ut quando esset necesse, ut nunccii in ipso ad <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan>
                                <expan>D<ex>ominacionem</ex>
                                </expan> mitterentur.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Sed sciatis, quia isti officiales in eodem equo
                                familiarem istius comornik ad <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan>
                                <expan>D<ex>ominacionem</ex>
                                </expan> miserant.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">Igno<supplied>ro</supplied>, quare hoc fecerunt, neque scitum michi dederunt, quia isti equi semper stant
                                in bona pabula, habentes de awena et feno in copia, et utique non inpigwentur,
                                et<anchor xml:id="ae"/> libenter emissem equm, sed hic non possum habere.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Ecciam scribit michi
                                <expan>D<ex>ominacio</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan>, ut deberem vobis mittere aliquid pro expensis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">Sciatis,
                                quia hoc ipsum libentissime facere <sic>vollem</sic>, sed neque feria secunda, neque hodie
                                aliquid de sale in Bochna venditum est, sed si feria quinta aliquid vendetur,
                                vobis mittere non omittam aut solus ad <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan>
                                <expan>D<ex>ominacionem</ex>
                                </expan> veniam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Alya pro nunc <sic>intimenda</sic> non occurrunt, sed si aliquid aliud <sic>occurrunt</sic>,
                                scribere non obmittam<anchor xml:id="af"/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Data in <placeName ref="#geo-772291">Gawlowek</placeName>, <date when="1452-10-31">feria tercia in vigilia Omnium
                                Sanctorum, anno Domini 1452.</date>
                            </seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#serafin-0010">Iacobus</persName> vicezupparius <lb/> Bochnensis, vester in omnibus</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <lb/>Item hic dirigo vobis vnam b<supplied>a</supplied>listam et cum <lb/> pharetra et quinque telis.</p>
                       <p>
                          <seg xml:id="s.1.4.2">
                                    <lb/>Ego, Petrus Czycowski subiudex terre Cracouiensis, regracior Vestre Dominacioni
                                tamquam amico carissimo, quod estis mei memor.</seg>
                          <seg xml:id="s.1.4.3">Et prout dominus
                              Iacobus frater vester michi retulit, quomodo <persName ref="#serafin-0071">Wlinski</persName> vidit dominum
                              <persName ref="#serafin-0107">Nicolaum</persName> filium<anchor xml:id="ag"/> <add>meum</add>
                                    <anchor xml:id="ah"/> in <placeName ref="#geo-767470">Croszna</placeName> bene sanum, de quo vobis regracior, et
                              eciam quomodo ipse emit vnum bonum equm, quem forizabant super <expan>V<ex>estram</ex>
                                    </expan>
                              <expan>D<ex>ominacionem</ex>
                                    </expan>, non sit vobis hoc in contrarium.</seg>
                           <seg xml:id="s.1.4.4">Quam cito filius meus hic
                               veniet in equo eodem, vobis ipsum mittere non obmittam, et non tantum illum
                               equm, sed et filium cum omnibus meis equis ad serviendum tamquam amico.</seg>
                           <seg xml:id="s.1.4.5">Et non hesitetis in aliquo, de ista enim aura dominus Iacobus vobis describit, sed
                               in istis mutacionibus mirabiliter vertitur aer.</seg>
                           <seg xml:id="s.1.4.6">
                                    <supplied>Si</supplied> enim essent frigora, verteretur
                               in melius.</seg>
                           <seg xml:id="s.1.4.7">Valete, valete et valete feliciter.</seg>
                           <seg xml:id="s.1.4.8">Datum <date when="1452-10-31">ut supra</date>.</seg>
                                </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">po litera skreślone ad.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">an rkps: an(te).</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">D(ominacio) V(estra) nadpisane.</note>
                        <note n="d" type="transcription" target="#ad">per rkps:
                            p(ro).</note>
                        <note n="e" type="transcription" target="#ae">po et napisane l; rozmazany atrament.</note>
                        <note n="f" type="transcription" target="#af">po obmittam skreślone jedno słowo.</note>
                        <note n="g" type="transcription" target="#ag">po filium skreślone
                            suum.</note>
                        <note n="h" type="transcription" target="#ah">meum na marginesie.</note>
                        <note n="1" target="#a1">Wspomniana tu zaraza ogarnęła latem 1452 r. Śląsk,
                            ziemię wieluńską, rozszerzyła się następnie na całą Małopolskę (nie
                            ominąwszy Krakowa), potem zaś na Litwę. Według relacji Jana Długosza
                            mieszkańcy ziemi krak. pouciekali przed morowym powietrzem, opuszczając
                            włości i miasteczka. Z tego też powodu odwołano planowaną wyprawę na
                            księcia Bolesława Opolskiego. Zaraza ustąpiła dopiero przed 2 lutego
                            1453 r. (<title>DHn.</title>, lib. XII, s. 137, 146, 152; A. Walawender,
                            <title>Kronika klęsk elementarnych w Polsce i w krajach sąsiednich w
                                latach 1450–1586</title>, cz. 1: <title>Zjawiska meteorologiczne i
                                    pomory</title>, Lwów 1932, s. 165).</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Wielmożnemu panu <persName ref="#gnd-139138560">Mikołajowi Serafinowi</persName> miecznikowi krakowskiemu,
                                żupnikowi obojga salin i najdroższemu bratu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Wielmożny panie, najdroższy mi bracie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Wczoraj napisałem do Waszej Dostojności
                                list i posłałem go do Bochni, lecz ów <persName ref="#serafin-0105">Hanusz</persName> poborca florenów za sól
                                miałką odjechał już do Waszej Dostojności, a dziś przywieziono mi od Waszej
                                Dostojności list, który uważnie przeczytałem. Pisze mi w nim Wasza Dostojność
                                w sprawie morowego powietrza, abym naradził się z panem <persName ref="#wikidata-Q101002566">podsędkiem</persName>,
                                czy macie tu przyjeżdżać, czy nie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Wiedzcie, że powietrze trochę się poprawiło,
                                lecz znów się odmieniło i, jak wczoraj pisałem, przez ostatnie dwa dni codziennie
                                był jeden pogrzeb. Bądźcie pewni, że dziś będzie kolejny.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Wprawdzie tutaj
                                w Mikluszowicach ludzie byli zdrowi, przynoszono jednak zmarłych z innych
                                wsi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">Wiedzcie tedy, że jest już jeden chory tu w <placeName ref="#geo-764783">Mikluszowicach</placeName> i ma on oznaki
                                tej zarazy, i że są też chorzy w innych wsiach.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Nie umiem nic więcej doradzić, tu
                                jednak w <placeName ref="#geo-772291">Gawłówku</placeName> jestem zupełnie zdrowy wraz z żoną i dziećmi, podobnie
                                kmiecie. Lecz nie wiem, co czynić, skoro już tak blisko umierają ludzie, i nie
                                wiem, co robić z dziećmi, skoro powietrze pogarsza się podczas pochmurnych
                                dni.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Pisze także Wasza Dostojność do mnie i do pana podsędka, że wasz pobyt
                                tam przynosi straty i że wiele wydajecie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Wiedzcie, że także tu o tym rozmawialiśmy,
                                że to oddalenie od żup przynosi wam straty.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Chętniej widziałbym
                                was tu w pobliżu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Ponadto, stosownie do tego, co napisał mi Wasza Dostojność,
                                że posłałem do was <persName ref="#serafin-0106">Miczka</persName> na słabym koniu, wiedzcie, że nie miałem zamiaru
                                posyłać Miczka na tym koniu. Nakazałem, aby ów drugi koń, gołębi, stał
                                w Bochni, żeby, kiedy będzie potrzeba, posyłać na nim do Waszej Dostojności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Lecz wiedzcie, że urzędnicy posłali na tym koniu do Waszej Dostojności sługę
                                komornika.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">Nie wiem, dlaczego to uczynili i nie zawiadomili mnie o tym,
                                wszelako konie te zawsze stoją na dobrej paszy, mając owsa i obroku pod dostatkiem, a przy tym nie tuczą się. Chętnie kupiłbym konia, lecz tu nie mogę
                                dostać.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Pisze mi także Wasza Dostojność, abym wam coś wysłał na wydatki.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">Wiedzcie, że bardzo chętnie bym to uczynił, lecz ani w poniedziałek, ani dziś
                                nie sprzedano w Bochni ani odrobiny soli, lecz jeśli w czwartek coś sprzedadzą,
                                nie omieszkam wam wysłać albo sam przybędę do Waszej Dostojności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15">Innych spraw godnych opowiedzenia nie ma, lecz jeśli coś innego się wydarzy,
                                nie omieszkam napisać.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Dan w <placeName ref="#geo-772291">Gawłówku</placeName>, <date when="1452-10-31">we wtorek w wigilię Wszystkich
                                Świętych, roku Pańskiego 1452</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#serafin-0010">Jakub</persName> podżupek bocheński, wasz we wszystkim</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <lb/>Wysyłam wam także jedną kuszę z kołczanem i pięcioma strzałami.</p>
                        <p> 
                            <seg xml:id="t.1.4.2">
                                    <lb/>Ja, Piotr Cikowski, podsędek ziemi krakowskiej, dziękuję Waszej Dostojności
                                jak najdroższemu przyjacielowi, że pamiętacie o mnie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.4.3">Doniósł mi wasz brat
                                pan Jakub, że <persName ref="#serafin-0071">Uliński</persName> widział pana <persName ref="#serafin-0107">Mikołaja</persName> mego syna w <placeName ref="#geo-767470">Krośnie</placeName> w dobrym
                                zdrowiu, za co wam dziękuję, a także, że kupił on jednego dobrego konia, którego
                                handlowali dla Waszej Dostojności. Nie uważajcie tego za działanie przeciwko
                                wam.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.4.4">Jak tylko mój syn tu przybędzie na tym koniu, nie omieszkam go
                                wam odesłać, i nie tylko tego konia, lecz i syna ze wszystkimi moimi końmi
                                wam, jako przyjacielowi, na posługi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.4.5">Nie wahajcie się wcale, wprawdzie bowiem
                                pan Jakub pisał wam o powietrzu, lecz wobec takiej zmienności pogody i ono
                                dziwnie się odmienia.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.4.6">Gdyby nastały mrozy, poprawiłoby się.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.4.7">Bądźcie zdrowi,
                                jeszcze raz zdrowi, zdrowi i szczęśliwi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.4.8">Dan <date when="1452-10-31">jak wyżej</date>.</seg>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>