<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Piotr Grazer do Mikołaja Serafina, <placeName ref="#geo-3083271">Toruń</placeName>, <date when="1441-07-16">16 lipca 1441</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 154 (198)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis; verso: adres, ślady po pieczęci</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>214 × 254 mm;  znak wodny: postać ludzka (kobieta trzymająca krzyż); stan zachowania bardzo dobry</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#serafin-0022">Piotr Grazer</persName>
                    <placeName ref="#geo-3083271">Toruń</placeName>
                    <date when="1441-07-16">16 lipca 1441</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Nobili ac strennuo viro, domino <lb/> <persName ref="#gnd-139138560">Seraphynny</persName>, militi, illustrissimi domini <lb/> regis Polonie zupnik, amico ac <lb/> fautori suo singulari.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Amicabili salutacione premissa.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Sororie dilecte, dignemini scire, quod ego querulose <lb/> super vos conquero et coram vobis propono pro huiusmodi iniuria, quam michi racione debitorum meorum <lb/> diu obligatorum fecistis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Insuper literas vestras michi tradidistis versus <placeName ref="#geo-3102014">Bidygosciam</placeName> ad <lb/> famulum vestrum, me autem veniente ad famulum vestrum versus Bidgosciam dixerunt se non habere michi dare expensas recedendi ab eis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4"> Ideo non possum mirari, nec sufficio aliqualiter perpendere, quod me illac ostendistis, vbi nullam pecuniam habere sciuistis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Nichilominus vestri subditi vobis in brevi scriptis suis intimarunt, quod ipsi<anchor xml:id="aa"/> nullam pecuniam habuissent.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6"> Sed, ut percipio, literis vestris me a vobis <sic>seperastis</sic> et verbis vestris, quod ego vobis numquam talia, numquam confidissem.</seg> 
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Demum vobis prius narraui et dixi, quod ego pecuniam istam nequaquam possem carere, propterea quod ego multa et varia mercimonia in <placeName ref="#geo-3099434">Gdanczk</placeName> haberem et circa huiusmodi mercimoniis oporteret me habere pecuniam meam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Et hoc michi sub fide et honore promisistis, quod illa pecunia certitudinaliter michi expediri deberet Bididgoscie.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Exquo ego intelligo, quod vos dampnum meum libenter perciperetis et destruccionem meam, quod tamen erga vos numquam dimerui.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Pro huiusmodi iniuria oporteat me querulari Deo et hominibus bonis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Si secus talia non<anchor xml:id="ab"/> mutaueritis, scitote, quod ego pecuniam in <placeName ref="#geo-3083271">
                                    <expan>Thor<ex>unia</ex>
                                    </expan>
                                </placeName> subleuaui super dampnum et in data presentis litere transmitto me versus Gdanczk cum eadem pecunia, predictam vero pecuniam in reuersione de Gdanczk in tribus ebdomadis <unclear>cum</unclear> dampno, videlicet duodecim <expan>marc<ex>arum</ex>
                                </expan> <expan>pruthenical<ex>ium</ex>
                                </expan>
                                <anchor xml:id="ac"/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">Quare rogo vos studiose cum affectu, dignemini michi pecuniam premissam de Cracouia in tribus ebdomadis versus <expan>Thor<ex>uniam</ex>
                                </expan> dirigere indilate.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Et si scribere velletis vestris familiaribus versus Bidgosciam, in huiusmodi scio me fore neglectum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">Posito casu, si prefatam pecuniam michi non dirigeretis et me a <expan>Thor<ex>unia</ex>
                                </expan> non liberaretis, quod absit, exquo tunc ego maximum scandalum exinde susciperem et dampnum non modicum. Et simile in nullo obtacere non poss<supplied>u</supplied>m.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Preterea eandem pecuniam dirigatis et presentare dignemini hospite mee in <expan>Thor<ex>unia</ex>
                                </expan> <persName ref="#serafin-0023">Anne Goldbergyne</persName>, ob quam causam vero vobis mitto nunccium presentem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Exhibeatis vos in simili, prout cupitis amiciciam et fauorem meam preseruari.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.17"> Datum <placeName ref="#geo-3083271">
                                    <expan>Thor<ex>unie</ex>
                                    </expan>
                                </placeName>, <date when="1441-07-16">dominica die proxima post Dimisionis Apostolorum, anno etc. XLIo.</date>
                            </seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#serafin-0022">Petrus Graser</persName> vester <lb/> in omnibus
                            </seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <seg xml:id="s.1.4.1.1"/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">po ipsi skreślone non.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">po non skreślone mutabitis.</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">brak orzeczenia (np. soluere debeo); ewentualnie tą częścią zdania rządzi także orzeczenie transmitto.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Szlachetnemu i mężnemu panu <persName ref="#gnd-139138560">Serafinowi</persName>, rycerzowi, żupnikowi najjaśniejszego pana króla Polski, swemu znakomitemu przyjacielowi i sprzymierzeńcowi.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Przesyłam życzliwe pozdrowienie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Umiłowany szwagrze, zechciejcie wiedzieć, że skarżę się na was żałośnie i przedkładam wobec was skargę z powodu krzywdy, którą wyrządziliście mi z tytułu od dawna należnych mi długów.
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Prócz tego przekazaliście mi list do waszego sługi w </seg>
                                <placeName ref="#geo-3102014">Bydgoszczy</placeName>, kiedy zaś do niego przybyłem do Bydgoszczy, powiedziano mi, że nie mają dla mnie nawet na zwrot kosztów powrotu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Dlatego nie mogę się nadziwić i nie jestem w stanie pojąć, że posłaliście mnie tam, gdzie wiedzieliście, iż nie ma żadnych pieniędzy</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">A przecież wasi słudzy od razu zawiadomili was listownie o braku pieniędzy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Lecz, jak rozumiem, zaprzeczyliście mi w liście i w słowach, twierdząc, że ja wam nigdy, przenigdy tak wiele nie powierzyłem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Wreszcie, już wcześniej mówiłem wam i tłumaczyłem, że w żaden sposób nie mogę się obyć bez tych pieniędzy, ponieważ prowadzę wiele różnych interesów w <placeName ref="#geo-3099434">Gdańsku</placeName> i do tych interesów muszę je mieć.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Przyrzekliście mi przecież na wiarę i cześć, że pieniądze te mają mi na pewno wypłacić w Bydgoszczy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Rozumiem z tego, że chętnie dopuściliście myśl o mojej stracie i upadku, na co przecież nigdy u was nie zasłużyłem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10"> Na taką niesprawiedliwość trzeba mi chyba poskarżyć się Bogu i dobrym ludziom.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Jeżeli nie załatwicie tego w inny sposób, wiedzcie, że podjąłem w Toruniu pieniądze na procent i w dniu wysłania tego listu wyruszam z nimi do Gdańska, wracając zaś muszę je <unclear>zwrócić</unclear> w ciągu trzech tygodni z procentem w wysokości 12 grzywien pruskich.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">Dlatego usilnie i gorąco was proszę, zechciejcie mi bez zwłoki przysłać te pieniądze z Krakowa do Torunia w ciągu trzech tygodni.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Choćbyście nawet zechcieli napisać do waszych sług w Bydgoszczy, wiem, że zostanę zlekceważony.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">Nie dopuszczam możliwości, żebyście nie wysłali mi tych pieniędzy i nie uwolnili mnie od długu w Toruniu (co oby się nie stało), bowiem wynikłaby z tego dla mnie wielka hańba i niemała strata, i czegoś takiego w żaden sposób nie mógłbym zmilczeć.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15">Wyślijcie więc i zechciejcie oddać te pieniądze mojej gospodyni w Toruniu <persName ref="#serafin-0023">Annie Goldbergowej</persName>, po to właśnie wyprawiam do was tego posłańca.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Okażcie, że pragniecie zachować moją przyjaźń i życzliwość.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.17">Dan w <placeName ref="#geo-3083271">Toruniu</placeName>, w <date when="1441-07-16">niedzielę po Rozesłaniu Apostołów, roku etc. 41.</date>
                            </seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#serafin-0022">Piotr Grazer</persName> wasz we wszystkim</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <seg xml:id="t.1.4.1.1">
                                </seg>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>