<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS16">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Piotr z Pilchowic do Mikołaja Serafina, <placeName key="geo-692330">Las za Stupnicą</placeName>, <date when="1445-02-14">14 lutego 1445</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat 1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 143 (187)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p> recto: tekst listu, podpis, dopisek; verso: adres, pasek papieru zamykający list przedarty na dwie części z pieczęcią dwukrotnie odciśniętą na papierze i późniejszą adnotacją 1445, pod adnotacją widoczne ślady czerwonego atramentu.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>210 × 256 mm; znak wodny: głowa wołu z potrójnym prętem i kwiatem siedmiopłatkowym; ślady zawilgocenia i ubytki papieru w dolnej części karty.</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="serafin-0056">Piotr z Pilchowic</persName>
                    <placeName key="geo-692330">Las za Stupnicą</placeName>
                    <date when="1445-02-14">14 lutego 1445</date>
                </correspAction>
            <correspContext>
                    <ref type="previous" target="serafin15.xml">Previous letter of <persName key="gnd-1114283509">Jan z Czyżowa</persName> to <persName key="gnd-139138560">Nicolao Seraphin</persName>: <date when="1444-10-31" when-custom="1444">31 października [1444]</date>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="serafin17.xml">Next letter of <persName key="wikidata-Q11716663">Jakub z Sienna</persName> to <persName key="gnd-139138560">Mikołaj Serafin</persName>: <date when="1445-06-21">21 czerwca 1445</date>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Magnifico domino <persName key="gnd-139138560">Nicolao</persName> de <lb/> Berwald gladiffero Cracouiensi <lb/> necnon salis utriusque et Russie <lb/> zuppario, domino graciosissimo.
                            </seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Magnifice domine graciose.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Scire dignemini, quomodo dominus pallatinus <persName key="wikidata-Q4331797">Odrowo/sz</persName> itterum <lb/> de <placeName key="geo-692702">districtu Samboriensi</placeName> hic in <placeName key="geo-692865">Sol</placeName> fora exercere prohibet, et familiam in Sol de castro <lb/> dirrigit ad querendum homines et arestandum infra forum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Eciam sciatis, quod <placeName key="serafin-0002">Baszawam</placeName> <lb/> tenet et eciam per ipsam nichil habetis, cum patella feruere non potest.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Sed <expan>M<ex>agnificencia</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estra</ex>
                                </expan> faciat iuxta placitum vestrum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Cetterum sciatis, quod robora iam deduxi cum omnibus atinenciis, cum p a c z y ny<anchor xml:id="a1"/> et omnibus aliis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Nisi adhuc vectores tenebo ad vnam septimanam et cum eis adhuc continuabo in silwa, sed adhuc eis multa tene<supplied>or</supplied> pro vectigali.</seg> 
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Ideo sciatis, quod dominus <persName key="wikidata-Q11780791">Kmytha</persName> et dominus <persName key="wikidata-Q11717318">Dolynsky</persName> nolunt dare robora ligare, nisi prius solucio fiet tam debitorum domini Iohannis, quam eciam modernorum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Super isto<anchor xml:id="aa"/> me doceatis, quia me litere vestre ad dominum Kmytha dirrecte non adiuuerunt, nisi fecit ad vos nunc dirrigere.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Et eciam pro panno per <expan>M<ex>agnificenciam</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan> sibi debito michi personaliter fecit intimare.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Idcirco super hiis faciatis me docentes, quid sim facturus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Iam esset tempus familiam acceptare ad fodendum et non audeo, quia pecuniis careo.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">Et si dominus Andreas pisum et avenam michi ad prestam non daret, in silwa stare non possem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Nunc in <date when="1445-02-06" when-custom="6-8 II">Carnispriuio</date> fui in zuppa et nisi michi duas marcas dederunt, quia video, quod homines tam de villis, quam vectores et nobiles multum invadunt pro ductura vasorum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">Ideo sciatis, quod a festo <date when="1444-12-25" when-custom="25 XII 1444">Natiuitatis Christi</date> vasa valde modica sunt repleta, eo quod sal minutum datur pro ductura roborum; quia t r z a ny aliquando tantum tres continue laborauerunt propter aque defectum, sicut annis singulis solet fore, dum tempora sicca uel gelua fiunt, et hoc tantum super ligna et <sic>expansas</sic> in zuppa et vasa et alios labores vix sufficiat.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Item sciatis, quod familia multum garulisat pro panno super me.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Vix aliquem obtinere diligentem possum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.17">Solus autem <expan>tot<ex>aliter</ex>
                                </expan> hic in silwa per ista omnia gelua miseriam sum passus et nunc, et vellem finire diligentissime, si neccessaria habere possem.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.18">Propter quod, si wltis habere in tempore, prouideatis, quia in me nichil deficit, nisi pecunias ordinetis, quod familiam acceptabo et laboratores non remittam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.19">Alia omnia sum paratus, quecumque michi <sic>faceritis</sic>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.20">Cetterum sciatis, quod dominus <persName key="wikidata-Q4331797">cappitaneus</persName> michi irascebatur pro domino <persName key="serafin-0057">Grad</persName>, quia sibi non est<anchor xml:id="ab"/> solutum, et dixit, quod wlt sibi sal <expan>dar<ex>i</ex>
                                </expan> de s z opp a, licet adhuc non dedit, et quam citto resciero, <expan>M<ex>agnificencie</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estre</ex>
                                </expan> scribere non tardabo.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.21">Datum in <placeName key="geo-692330">silwa post Stupnycza</placeName>, die dominico, ipso die <date when="1445-02-14">sancti Valentini, anno Domini Mo cccco xxxxo quinto</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName key="serafin-0056">Petrus de Pylchowyce</persName> <lb/> serws <expan>M<ex>agnificencie</ex>
                                </expan> <expan>V<ex>estre</ex>
                                </expan>
                            </seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <lb/>Item, domine graciose, sciatis, quomodo dominus Grad contra me hic <lb/> in castro irruit obiciens michi mandata vestra, et ego <supplied>non</supplied> <lb/> habui panes ad silwam pro quo emere, et ipse voluit habere <lb/> a me quadraginta marc<supplied>as cum</supplied> vna, me <sic>miseria</sic>, quas eciam, si placet, uel laboribus et <lb/> defectibus<anchor xml:id="ac"/>; alias caput me<supplied>um non</supplied> sufficiet, si tam multa mandata dirrigetis, que ego, dum <lb/> quo non habuero exped<supplied>ire, non</supplied> acceptabo.
                                <seg xml:id="s.1.4.1.1"/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">isto nadpisane.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">est nadpisane.</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">brak orzeczenia.</note>
                        <note n="1" target="#a1">Paczyny, wielkie wiosła sterowe lub drągi do kierowania tratwą zbudowaną z pni drzewnych (zob. Grodecki, <title>Znaczenie handlowe Wisły</title>, s. 287).</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Wielmożnemu panu <persName key="gnd-139138560">Mikołajowi</persName> z Barwałdu miecznikowi krakowskiemu oraz żupnikowi obojga salin i Rusi, wielce łaskawemu panu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Wielmożny i łaskawy panie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Zechciejcie wiedzieć, że pan wojewoda <persName key="wikidata-Q4331797">Odrowąż</persName> znowu zabrania ludziom z <placeName key="geo-692702">powiatu samborskiego</placeName> handlować tu w Soli, i wysyła do <placeName key="geo-692865">Soli</placeName> pachołków z zamku z nakazem szukania i aresztowania ludzi na targu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Wiedzcie również, że zajął <placeName key="serafin-0002">Baszawę</placeName> i także dlatego nie macie z niej zysków, że nie można warzyć soli w panwi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Niech jednak Wasza Wielmożność uczyni według swojej woli.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">Wiedzcie poza tym, że przetransportowałem już kłody wraz ze wszystkim, co do nich należy, z paczynami i z całą resztą.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Już tylko tydzień będę trzymał woźniców i dalej pracował z nimi w lesie, wciąż jednak jestem im wiele winien za przewóz.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Wiedzcie przeto, że pan <persName key="wikidata-Q11780791">Kmita</persName> i pan <persName key="wikidata-Q11717318">Doliński</persName> nie pozwalają wiązać kłód, zanim nie zostaną zapłacone należności zarówno pana Jana, jak i nowsze.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Wyjaśnijcie mi tę sprawę, ponieważ wasz list wysłany do pana Kmity nic mi nie pomógł, chyba tyle, że teraz kazał posłać do was.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Osobiście również zawiadomił mnie o suknie należnym mu od Waszej Wielmożności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Dlatego pouczcie mnie, jak mam postępować w tych sprawach.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Byłaby już pora, aby nająć ludzi do kopania, ale nie mam odwagi, bo brak mi pieniędzy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">I gdyby mi pan Andrzej nie dał grochu i owsa na kredyt, nie mógłbym pozostać w lesie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Teraz, w <date when="1445-02-06" when-custom="6-8 II">Zapusty</date>, byłem w żupie i dali mi tylko 2 grzywny, widzę bowiem, że zarówno ludzie ze wsi, jak i woźnice oraz szlachta dużo biorą za przewóz beczek.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">Dlatego wiedzcie, że od <date when="1444-12-25" when-custom="25 XII 1444">Bożego Narodzenia</date> napełniono bardzo mało beczek, ponieważ drobna sól dawana jest za ściąganie kłód. Czasami zaś z powodu braku wody pracują nieprzerwanie tylko trzy trzany, jak to zwykło być w niektórych latach, kiedy są susze lub mrozy. I to zaledwie wystarcza na drewno, wydatki w żupie, beczki i inne prace.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15">Wiedzcie też, że słudzy bardzo skarżą się na mnie w związku z suknem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Z trudem mogę utrzymać kogoś sumiennego.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.17">Zupełnie sam w tym lesie cierpiałem nędzę w czasie tych wszystkich mrozów i nadal cierpię, i jak najpilniej chciałbym skończyć, jeślibym tylko miał to, co potrzeba.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.18">Dlatego zatroszczcie się o to, jeżeli chcecie mieć wszystko na czas, bowiem niczego mi nie będzie brakowało, jeżeli przyślecie pieniądze. Najmę wtedy sługi i nie zwolnię robotników.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.19">Poza tym na wszystko jestem gotów, cokolwiek mi zlecicie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.20">Wiedzcie również, że pan <persName key="wikidata-Q4331797">starosta</persName> gniewał się na mnie z powodu pana <persName key="serafin-0057">Grada</persName>, ponieważ mu nie zapłacono. Powiedział, że chce, aby mu dano sól z szopy, jednakowoż do tej pory nie dał. Jak tylko się czegoś dowiem, nie omieszkam napisać Waszej Wielmożności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.21">Dan w <placeName key="geo-692330">lesie za Stupnicą</placeName>, w niedzielę <date when="1445-02-14">św. Walentego, roku Pańskiego 1445.</date>
                            </seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName key="serafin-0056">Piotr z Pilchowic</persName> sługa Waszej Wielmożności</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <lb/>Ponadto, łaskawy panie, wiedzcie, że pan Grad zaczepił mnie na zamku, pokazując mi wasze zlecenia, a ja nie miałem za co kupić chleba do lasu, on zaś chciał otrzymać ode mnie — o ja nieszczęsny! — 41 grzywien. <supplied>Wypłacę</supplied> je, jeśli takie jest wasze życzenie, choćby ze szkodą dla prac; nie starczy mojej głowy, jeżeli będziecie wystawiać tyle zleceń. Nie przyjmę ich, dopóki nie będę miał czym zapłacić.
                                <seg xml:id="t.1.4.1.1"/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>