<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS39">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maciej do Mikołaja Serafina, <placeName ref="#Kraków">Kraków</placeName>, <date when="1455-08-24">24 sierpnia 1455</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat
                    1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 145 (–)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu; verso: ciąg dalszy tekstu, podpis,
                            adres, ślady po pieczęci.</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>210 × 230 mm; ślady zawilgocenia i ubytek
                            papieru w dolnej części karty</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#Kraków">Kraków</placeName>
                    <date when="1455-08-24">24 sierpnia 1455</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Magnifico domino <persName ref="#MS">Nicolao Se<lb/>raphin</persName> gladifero Cracouiensi ac <lb/> zuppario,
                                domino graciosissimo.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Magnifice domine, benefactor graciosissime.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Heri, postquam <persName ref="#Mikuła">Micula</persName> hic
                                in Cracouiam pervenit circa pulsum <lb/> ad Salue, domina consors vestra statim
                                direxit petens, vt dominus <persName ref="#MikołajczyliNikiel">
                                    <expan>Nikol<ex>aus</ex>
                                    </expan>
                                </persName> ad eam veniret.<lb/>
                            </seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Qui cum advenit iam in
                                sero, respondit dicens, quia „Cras — scilicet vt hodie die dominico — de mane
                                nullibi <lb/> me potero mouere, quia domina mea <persName ref="#BarbaraOdrowąż">domina castellana Cracouiensis</persName>
                                habebit plurimos hospites pro prandio, sed post prandium equitabo<anchor xml:id="aa"/> solum cum
                                <persName ref="#MaciejŚmiel">Smye</persName> nulli reuelando, vbicumque dominus zupparius mandauerit, sed non
                                equitabo, quovsque dominus zupparius iterum intimabit pro prandio uel post
                                prandium statim, vbi debeam equitare secrete directe” et dixit<anchor xml:id="ab"/>: „Sed noueritis,
                                quod hodie fui in Wyeliczka, non preveni ibi dominum vicezupparium, tamen
                                direxi Smyel ad ipsum, qui nullatenus voluit mecum videri potens videri, dicens,
                                quia ‘nichil habeo ad dominum vicecapitaneum’ ” et alia quamplurima ibi dixit.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Fecit itaque ipse dominus vicecapitaneus intimare, quod nullum wlt bancum
                                salis dimittere, quovsque sibi totalis solucio erit de omnibus retentis septimanis,
                                quas, d(ici)t, esse octo et nunc nonam etc.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Quantum tamen ad <expan>M<ex>agnificenciam</ex>
                                </expan>
                                <expan>V<ex>estram</ex>
                                </expan>, stabilit se pulcre pro omni complacencia vestra, sed contra
                                dominum <persName ref="#JanKynth">Kynth</persName> fremit.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Paratus est ergo equitare statim post prandium, dum
                                intimabitis, vbicumque commiseritis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Equitassem ego solus no<supplied>to</supplied>r<supplied>ius</supplied> seruitor
                                Magnificencie Vestre, sed heri tempore Salue direxit pro me dominus <persName ref="#MikołajzKalisza">Nicolaus
                                    de Kalisz</persName>, vbi fuit ecciam dominus <persName ref="#LutekzTokar">Luthek</persName> in eius hospicio, ambo vestri sinceri amici.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Dixit idem dominus Nicolaus, vt de necesariis pro hodie providere
                                deberem domine <persName ref="#ElżbietaRakuska">regine</persName>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Et sperans, quod aliquid adduci deberet de zuppis,
                                quia intimavi ad <persName ref="#MikołajZiema">Zyemmam</persName>, quod sic ammoneor, dixi: „Quantum potero providere,
                                libenter providebitur” et veni in domum vestram.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">Inveni Miculam cum
                                litera vestra, ex qua cognovi, quod deberent appelli pecora.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Gavisus fui, sed ecce
                                et primo hac horum scribens presencia direxi ad predium sciscitans, si aliquid
                                esset appulsum, et nichil hucvsque est appulsum; ergo emere opportet, quantum
                                poterimus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">Et omnibus indigent: tam carnibus, quam piso, mileo et lardo.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Heri venit hic <persName ref="#Lorek">Lorek</persName> auriga cum curru et telis de Bochna directe ante prandia
                                et apportauit michi literas vestras nondum Zyemme exhibitas, quas relegens
                                statim post prandium direxi per eundem Lorek in Wyeliczkam ad Zyemmam
                                scribens, vt adveniret iuxta scripta vestra.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">Et nullus hucvsque advenit nec aliquid
                                de pecuniis pro neccesariis comparandis domine regine direxerunt.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Ergo sum in
                                tedio, ne negleccio fieret in eisdem neccesariis, tamen nichilominus intendam
                                pro meliori, sicut potero etc.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Apud salicidas heri de mane fui alloquens eos cum
                                domino <persName ref="#StanisławKoczwara">Koczwara</persName>, quem petiui in subsidium, qui, prout intellexi, magis se
                                distrahunt in eo, quod scripsistis, quia in manus Zyemme et <persName ref="#JanBankiel">Bankel</persName> pecunias
                                dare deberent, et quod idem ipsis sal dare deberent pro eisdem pecuniis, et ex
                                isto intelligunt, quod vicezupparius ad id nichil habere deberet, et ex eo distrahuntur.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.17">Sed ego, quia „Istud seruit vestro meliori, nam isti non indebitati in
                                aliquo alicui; est ergo cercius, quod isti debent vos expedire, quam vicezupparius”.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.18">Nichilominus ipsi dubitant, et presertim, quod isti Zyemma et Bankel non
                                advenerunt, sed, vt intelligo, nulla est spes in ipsis, nam non sunt vnanimes et
                                multa locuntur, quia ecciam de isto labore, qui posterius est laboratus, pecunias
                                dum similiter<anchor xml:id="ac"/> dederunt, non sunt ipsis persolute.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.19">Tum<anchor xml:id="ad"/> ecciam dicunt, sicut
                                prius, de vendicione salis, notabiliter in prediis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.20">Si advenient Zyemma cum Bankel,
                                hodie adibimus eos simul; forte ipsi erunt fortunaciores in isto, prout taliter
                                fieri deberet, exquo ipsi sunt in isto, sed tamen vtique <expan>M<ex>agnificencia</ex>
                                </expan> Vestra
                                ab aliunde de solucione cogitet, quia istud est hic<anchor xml:id="ae"/> retardatum, prout intelligo.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.21">Insuper noueritis, quia pridie fui apud <persName ref="#AgnieszkaŻywczakowa">Zywczakowa</persName>, scilicet feria sexta, || que
                                tunc dixit michi, quod robora sua sibi sunt transmissa, et quia solus fui et in
                                roboribus non intelligo, non forisaui cum ea, sed intimavi ad Zyemmam per
                                ipsius iuuennem scribens, vt veniret cum siluano et conspicerent eadem robora
                                et conforisarent cum ea, quia ipsi melius de talibus intelligunt, et nullum super
                                eo habeo responsum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.22">Forte, vt michi est relatum, ipsa Zywczakowa ibi heri fuit in Wyeliczka.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.23">
                                <persName ref="#Sołtysek">Soltissek</persName> dicit, quod bonum esset, quod eadem robora due
                                sexagene emerentur cum hiis lignis, que sunt super eisdem roboribus, que bene
                                valerent hic<anchor xml:id="af"/> in domum vestram pro calefaccionibus et pro coquina. Nam, vt
                                dicit, magna est hic in domo penuria lignorum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.24">Ergo intimetis ad eos, vt simul
                                forisarent, si committetis etc.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.25">De telis feria sexta et<anchor xml:id="ag"/> heri elaboratis sunt sexagene
                                xxx et imponemus cras ad vasa cum istis, que sunt parata adducta de Bochna
                                et ecciam, quia ecciam cras laborabuntur aliquot sexagene et simul imponetur
                                totum, imposicio non negliget<supplied>ur</supplied>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.26">Vectorem taliter retinui, quia iam a die
                                hodierna computat sibi dies suas septimanales, aliter ipsum retinere non potui;
                                volebat a die hesterna<anchor xml:id="ah"/> et convenimus ipsum a quolibet equo septimanatim per
                                vnum fertonem cum expensis et cum babatis, si accidet in via; omnes dicunt,
                                quod talis est modus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.27">Ecciam sibi compromittere me opportuit, vt si ipsum contingeret
                                ibi equitare circa bellum vlterius, quod non libenter faceret, vt vtique
                                nos sibi soluere deberemus septimanatim, sicut et nunc, cum expensis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.28">Facere
                                me opportuit de consilio domini Luthkonis et aliorum, quia nullus alius vector
                                voluit se in illam partem mouere, nisi iste <persName ref="#Słowik">Slowik</persName>, qui ecciam distrahebat
                                se, sed iam ipsum stabiliui et dedi ei mediam marcam alias z a d a l a m.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.29">Nullos
                                dominos hic video, dominum tamen <persName ref="#MikołajLanckoroński">marschalcum</persName> dicunt adhuc non remote
                                in villis super decimis.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.30">Fui ceterum cum domino <persName ref="#StanisławRoj">Roy</persName> apud psalteristas<anchor xml:id="a1"/>, circa
                                quos ecciam fueram prius cum <persName ref="#Maciej">
                                    <expan>bacc<ex>alario</ex>
                                    </expan>
                                </persName>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.31">Ad peticionem domini Roy dant
                                vnam septimanam relaxacionem ab interdicto pro adventu vestro, vt ipsos aliquo
                                consolaremini.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.32">Dominus Roy libenter vobiscum vellet videri cras aut finaliter
                                feria tercia; de hinc equitat ad dominam <persName ref="#Zofia">antiquam reginam</persName> in <placeName ref="#NowySącz">Sandecz</placeName>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.33">Offeram gratissime offertum hodie pro salute et prospero successu Magnificencie
                                Vestre et pauperibus erogabo pro posse.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.34">Et domino baccalario post hanc
                                horam, nunccio expedito, missam ministrabo, sed forte extra ciuitatem si continget
                                me ministrare, prout ipsum pecii primo de isto, vere sibi bonum offeram
                                offertum, quod sibi facere fideliter promisi, vt dominum deum <sic>exorerent</sic>
                                pro vobis, quod facere promisit.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.35">Sed vtinam etc.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.36">Ex <placeName ref="#Kraków">Cracouia</placeName>, <date when="1455-08-24">dominico sancti
                                Bartho<supplied>lomei</supplied>, hora xiiii, 1455</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>Per Vestre <expan>M<ex>agnificencie</ex>
                                </expan> seruitorem <lb/> Math<supplied>iam</supplied>
                                <anchor xml:id="a2"/>
                            </seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">po equitabo skreślone vbicumque.</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">et dixit nadpisane.</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">similiter nadpisane.</note>
                        <note n="d" type="transcription" target="#ad">Tum skreślone, po czym nadpisane.</note>
                        <note n="e" type="transcription" target="#ae">hic nadpisane.</note>
                        <note n="f" type="transcription" target="#af">hic: h poprawione z I.</note>
                        <note n="g" type="transcription" target="#ag">po et skreślone S.</note>
                        <note n="h" type="transcription" target="#ah">hesterna: s poprawione z d.</note>
                        <note n="1" target="#a1">Kolegium Psałterzystów w katedrze krak. zostało
                            ustanowione przez królową Jadwigę w 1393 r., co potwierdził osobnym
                            dokumentem Władysław Jagiełło. Obowiązkiem szesnastu psałterzystów było
                            śpiewanie psałterza przez całą dobę, z wyjątkiem czasu, gdy odprawiane
                            były nabożeństwa. W tym śpiewie zmieniali się cztery razy, stając w
                            stallach kanonicznych po czterech, i śpiewali na przemian wiersz po
                            wierszu z Psalmodii. Ponadto obowiązani byli odprawiać codziennie przy
                            ołtarzu Św. Krzysztofa msze za dusze króla Władysława Jagiełły i jego
                            żony Jadwigi, zaś w rocznicę ich śmierci (na św. Petroneli 31 maja i św.
                            Aleksego 17 lipca) urządzali uroczysty aniwersarz. Początkowo pobierali
                            uposażenie 200 grz. łącznie z żup solnych w Wieliczce i Bochni, tj.
                            każdy kapłan otrzymywał kwartalnie 3 grz., a kleryk 2 grz., które
                            wypłacał biskup krak. lub jego wikariusz generalny. W 1421 r.
                            uposażenie, jako niewystarczające, zostało podwyższone o 100 grz.
                            wypłacanych z żup w ratach co kwartał. Psałterzyści mieszkali na Wawelu,
                            w tzw. Psałterii — domu ufundowanym przez królową Jadwigę, stojącym
                            pomiędzy kościołem Św. Jerzego a Wieżą Sandomierską, później
                            przebudowanym od fundamentów przez Jana Długosza (<title>Crac. art.
                                Suppl. 1451–1460</title>, s. 45–46; Kumor, <title>Dzieje diec.
                                    krak.</title>, s. 381–385; <title>Wypisy</title> 1440–1500, s.
                            43).</note>
                        <note n="2" target="#a2">najpewniej Maciej sztygar.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">
                                <lb/>Wielmożnemu panu <persName ref="#MS">Mikołajowi Serafinowi</persName>, miecznikowi krakowskiemu
                                i żupnikowi, wielce łaskawemu panu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">
                                <lb/>Wielmożny panie, wielce łaskawy dobrodzieju.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2">Wczoraj, gdy w porze dzwonów
                                na Salve przybył tu do Krakowa <persName ref="#Mikuła">Mikuła</persName>, pani wasza małżonka natychmiast
                                posłała z prośbą, aby przyszedł do niej pan <persName ref="#MikołajczyliNikiel">Mikołaj</persName>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Gdy się wreszcie pojawił,
                                rzekł: „Jutro — to jest dziś, w niedzielę — rano nigdzie nie mogę się ruszyć,
                                ponieważ moja pani, <persName ref="#BarbaraOdrowąż">pani kasztelanowa krakowska</persName> ma licznych gości na śniadaniu.
                                Lecz po śniadaniu pojadę konno — dokądkolwiek poleci pan żupnik
                                — z samym <persName ref="#MaciejŚmiel">Śmielem</persName>, nikomu nic nie mówiąc. Nie wyjadę jednak, zanim pan
                                żupnik powtórnie mnie nie zawiadomi przed lub zaraz po śniadaniu, dokąd
                                to mam się potajemnie skierować”. Powiedział też: „Wiedzcie, że dzisiaj byłem
                                w Wieliczce, lecz nie spotkałem tam pana podżupka. Wysłałem do niego
                                Śmiela, on zaś, mimo że mógł to zrobić, w żadnym razie nie chciał się ze mną
                                spotkać, mówiąc: ‘nic nie mam do pana podstarościego’”. Mówił też wiele innych
                                rzeczy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Kazał więc pan podstarości zawiadomić, że nie chce zostawić ani
                                jednego bałwana soli, póki nie otrzyma zapłaty za wszystkie zaległe tygodnie,
                                których, jak mówi, jest osiem i właśnie mija dziewiąty etc.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5">W stosunku do Waszej
                                Wielmożności zachowuje się jednak ładnie i według waszych oczekiwań,
                                lecz skarży się na pana <persName ref="#JanKynth">Kyntha</persName>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6">Gotów jest zatem pojechać natychmiast po
                                śniadaniu, dokądkolwiek nakażecie, o ile tylko go zawiadomicie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Ja sam bym
                                pojechał, jako sługa Waszej Wielmożności, lecz wczoraj, w porze Salve przysłał
                                po mnie pan <persName ref="#MikołajzKalisza">Mikołaj z Kalisza</persName>. W jego gospodzie był także pan <persName ref="#LutekzTokar">Lutek</persName>, obaj
                                zaś są waszymi szczerymi przyjaciółmi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Tenże pan Mikołaj powiedział, że powinienem zadbać o dzisiejsze zaopatrzenie pani <persName ref="#ElżbietaRakuska">królowej</persName>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Spodziewając się, że
                                coś przywiozą z żup — zawiadamiałem bowiem <persName ref="#MikołajZiema">Ziemę</persName>, że dostaję takie zlecenia
                                — powiedziałem: „Na ile zdołam zaopatrzyć, chętnie zaopatrzę” i poszedłem
                                do waszego domu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">Zastałem Mikułę z waszym listem, z którego dowiedziałem
                                się, że ma być przygnane stado.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Ucieszyłem się, lecz oto zaraz, pisząc w ich
                                obecności, posłałem do folwarku, aby się dowiedzieć, czy coś przygnano, lecz
                                do tej pory nie przygnano niczego. Trzeba więc kupić, ile zdołamy.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">Potrzebują
                                zaś wszystkiego: zarówno mięsa, jak i grochu, prosa oraz słoniny.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Wczoraj tuż
                                przed śniadaniem przyjechał tu z Bochni woźnica <persName ref="#Lorek">Lorek</persName> z wozem i strzałami
                                i przywiózł mi wasz list, którego Ziema jeszcze nie widział. Przeczytawszy go,
                                posłałem zaraz po śniadaniu przez Lorka list do Wieliczki, pisząc do Ziemy, aby
                                przybył, wedle tego, co napisaliście.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">Nikt jednak do tej pory nie przybył i nie
                                przysłano też żadnych pieniędzy na zaopatrzenie królowej.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15">Martwię się więc,
                                że sprawa ta zostanie zaniedbana, będę się jednak starał, jak najlepiej potrafię.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Wczoraj z rana razem z panem <persName ref="#StanisławKoczwara">Koczwarą</persName>, którego poprosiłem do pomocy, byłem
                                na rozmowie u solarzy. Oni, o ile zrozumiałem, coraz bardziej się niepokoją
                                tym, co napisaliście — że mają oddawać pieniądze do rąk Ziemy i <persName ref="#JanBankiel">Bankiela</persName>,
                                ci zaś za te pieniądze mają im dawać sól. Wobec czego domyślają się, że pan
                                podżupek nie ma nic do tego, dlatego też się niepokoją.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.17">Lecz ja na to: „Służy
                                to waszemu dobru, oni bowiem nie są u nikogo zadłużeni, pewniej więc wam
                                zapłacą niż podżupek”.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.18">Niemniej jednak mają wątpliwości, zwłaszcza że Ziema
                                i Bankiel nie przybyli. I, jak widzę, nie ma się czego po nich spodziewać, bo nie
                                są zgodni i wiele mówią o tym, że kiedy podobnie dali pieniądze, również na
                                poczet przyszłych prac, nie wywiązano się wobec nich z zobowiązań.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.19">Mówią
                                też, tak jak przedtem, o sprzedaży soli, zwłaszcza w folwarkach.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.20">Jeżeli przybędą
                                Ziema i Bankiel, pójdziemy dziś do nich razem. Może im się w tej sprawie
                                lepiej powiedzie; tak powinno być, skoro oni się tym zajmują. Niech jednak
                                Wasza Wielmożność pomyśli o wypłacie z innego źródła, bo, o ile wiem, jest
                                opóźnienie.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.21">Ponadto wiedzcie, że dzień wcześniej, to znaczy w piątek, byłem
                                u <persName ref="#AgnieszkaŻywczakowa">Żywczakowej</persName>, która powiedziała mi, że przysłano jej kłody. Ale, ponieważ
                                byłem sam i nie znam się na kłodach, nie dobiłem z nią targu, lecz zawiadomiłem
                                Ziemę za pośrednictwem jego chłopaka, aby przybył z leśnym obejrzeć
                                te kłody i dobić z nią targu, ponieważ oni lepiej się na tym znają, nie dostałem
                                jednak żadnej odpowiedzi.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.22">Być może, jak mi doniesiono, Żywczakowa była wczoraj w Wieliczce.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.23">
                                <persName ref="#Sołtysek">Sołtysek</persName> mówi, że byłoby dobrze kupić dwie kopy tych
                                kłód razem z gałęziami, które na nich są. Gałęzie bowiem przydałyby się do
                                ogrzewania waszego domu i do kuchni, gdyż, jak twierdzi, w domu jest bardzo
                                mało drewna.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.24">Zawiadomcie ich więc, o ile sobie życzycie, aby od razu dobili
                                targu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.25">Wczoraj i w piątek przygotowano 30 kop strzał. Jutro włożymy je do
                                beczek razem z tymi, które przywieziono z Bochni, i ponieważ również jutro
                                zostanie zrobionych kilka kop, wszystko zapakuje się razem. Nie zostanie to
                                zaniedbane.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.26">Woźnicę zatrzymałem na takich warunkach, że już od dzisiaj liczy
                                sobie swoje dni tygodniowe, inaczej nie zdołałem go zatrzymać. Chciał liczyć
                                od wczoraj i zgodziliśmy go za jeden wiardunek tygodniowo od każdego konia
                                wraz z utrzymaniem i podkowami, o ile przytrafi się w drodze. Wszyscy mówią,
                                że taka jest praktyka.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.27">Musiałem mu również obiecać, że jeżeli mu się zdarzy
                                jechać w okolice, gdzie toczy się wojna, czemu byłby niechętny, mamy mu płacić
                                jak teraz, co tydzień, i wraz z utrzymaniem.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.28">Musiałem tak uczynić, idąc za
                                radą pana Lutka i innych, ponieważ żaden inny woźnica nie chciał ruszyć się
                                w tamte strony oprócz <persName ref="#Słowik">Słowika</persName>, który też się wahał. Lecz już go przyjąłem na
                                stałe i dałem mu pół grzywny zadatku.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.29">Nie widzę tu żadnych panów, mówią
                                jednak, że pan <persName ref="#MikołajLanckoroński">marszałek</persName> dotąd przebywa w okolicy zajęty po wsiach dziesięcinami.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.30">Prócz tego byłem z panem <persName ref="#StanisławRoj">Rojem</persName> u psałterzystów, u których przedtem
                                byłem z <persName ref="#Maciej">bakałarzem</persName>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.31">Na prośbę pana Roja dają oni na wasz przyjazd tydzień
                                dyspensy od interdyktu, abyście mogli ich czymś ułagodzić.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.32">Pan Roj chętnie
                                by się z wami zobaczył jutro albo najpóźniej we wtorek — jedzie stąd do <persName ref="#Zofia">starej
                                    pani królowej</persName> do <placeName ref="#NowySącz">Sącza</placeName>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.33">Jak najchętniej złożę dziś ofiarę w intencji pomyślności
                                i zdrowia Waszej Wielmożności. Dam też ubogim, ile będę mógł.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.34">Za godzinę,
                                wyprawiwszy posłańca, będę służył do mszy panu bakałarzowi, lecz być może
                                wypadnie mi służyć poza miastem, tak jak przedtem go o to prosiłem, i naprawdę
                                dam mu godną ofiarę. Obiecałem mu to solennie, aby modlił się za was,
                                co obiecał uczynić.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.35">Oby tak było etc.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.36">Z <placeName ref="#Kraków">Krakowa</placeName>, w <date when="1455-08-24">niedzielę św. Bartłomieja
                                1455, o godzinie 14</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <lb/>Przez sługę Waszej Wielmożności Macieja</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <lb/>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>