<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?teipublisher template="translation.html" odd="serafin.odd" view="div"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jan Parawicini do Mikołaja Serafina, <placeName ref="#Przemyśl">Przemyśl</placeName>, <date when="1437-04-16">[16 kwietnia
                    1437]</date>
                </title>
                <title type="s">Korespondencja żupnika krakowskiego Mikołaja Serafina z lat
                    1437-1459</title>
                <editor>Anna Skolimowska</editor>
                <editor>Waldemar Bukowski</editor>
                <editor>Tomasz Płóciennik</editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Anna Krzysik</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <persName>Magdalena Turska</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Societas Vistulana</publisher>
                <pubPlace>Kraków</pubPlace>
                <date>2006</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="fair-copy">
                    <msIdentifier>
                        <institution>B. Ossol.</institution>
                        <idno>rkps 165, k. 146 (190)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>recto: tekst listu, podpis, dopisek; verso: adres, ślady po pieczęci</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>209 × 260 mm; ślady zawilgocenia i ubytki papieru w dolnej części
                            karty</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#JanParawicini">Jan Parawicini</persName>
                    <placeName ref="#Przemyśl">Przemyśl</placeName>
                    <date when="1437-04-16">16 kwietnia 1437</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change/>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text type="source" xml:lang="la">
                <body>
                    <div xml:id="s.1">
                        <opener xml:id="s.1.1">
                            <seg xml:id="s.1.1.1">
                                <lb/>Nobili domino <persName ref="#MS">Nicolao
                                        Serap<supplied>hin</supplied>
                                </persName>
                                <lb/>zuppario salis vtriusque, domino meo <gap quantity="4" unit="chars"/>
                                <lb/>grate dilecto.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="s.1.2">
                            <seg xml:id="s.1.2.1">
                                <lb/>Seruicium fidele humillima cum subicione vbilibet premissum.
                                Nobilis domine michi grate dilecte. <lb/>
                            </seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.2">Scribtis vestris sane intelexi, quomodo, fauente
                                Domino, sanus vna cum tota feliciter viceuersa <lb/> reuersus, de
                                quo ego hic cum familia vestra et mea congratulamur.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.3">Eciam scribitis, quomodo <lb/>estimaretis iam sal
                                non <del>v<unclear quantity="1" unit="chars"/>
                                </del>
                                <anchor xml:id="aa"/> 
                                invenisse circa <placeName ref="#Sandomierz">Sandomiriam</placeName>, sed remocius, et causa istius <lb/>
                                equitastis circa Wislam<anchor xml:id="a1"/>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.4">Sciatis, quia sequenti die ante, dum debui mittere
                                de <placeName ref="#Przemyśl">Premislia</placeName>, quatuor
                                <lb/>robora dederunt casum in fluuium, duo ex vna parte et duo ex
                                alia, finibus ad se, et sic non potuerunt cum sale pertransire, et
                                forte sic Dominus Deus voluit.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.5">Circa que robora laborauerunt plus quam centum
                                homines aliquod diebus, que vix expurgauerunt, usque aqua defecit,
                                et sic stat in vno miliari a <placeName ref="#Przemyśl">Premislia</placeName> in bono loco circa fratrem domini
                                    decani<anchor xml:id="a2"/>, vbi non est timendum de aliquo
                                dampno.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.6">Sed quam nisi Dominus Deus 
                                <del>
                                    <unclear quantity="3" unit="chars"/>
                                </del>
                                <anchor xml:id="ab"/>
                                aquam diluuii ordinauerit, infrafluitare non negligam et
                                eciam <expan>N<ex>obilitatem</ex>
                                </expan> Vestram auisare non obmittam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.7">Eciam de sale cupitis, ut plus cumularem ad
                                rippam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.8">Sciatis, quia istud sal recens est, non valet
                                incutere ad vasa, sed opus, ut stet aliquod temporibus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.9">Sed semper, quanto magis potero, cummulare volo
                                cum summa diliencia et eciam istos laboratores teneo circa me et
                                misi ipsos spoliare robora in silwam, quia circa dominum <persName ref="#MichałWarcaba">Michaelem Warczaba</persName> quam
                                apreciaui per vnum <unclear>annum</unclear> tria stamina panni
                                Agliciensis et septem vasa salis minuti et debeo omnia necesaria
                                scindere, que nisi pertinent tam mansos, quam Clobi uel eciam
                                Helwiti et prope <placeName ref="#Przemyśl">Premisliam</placeName>
                                nisi 1½<anchor xml:id="ac"/> miliare et sic quolibet anno.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.10">De termino sciatis, quia citacionem habuerunt ad
                                    <date when="1437-04-08" when-custom="8 IX">feriam secundam
                                    proximam post Conductum Pasche</date> domini
                                    <sic>succamararii</sic>
                                <persName ref="#SienkozSiennowa"/> et sic non fuit, sed
                                    repos<supplied>uerun</supplied>t per <date when="1437-04-15" when-custom="15 IV">octo dies ad aliam feriam secundam</date>,
                                in quo eciam idem dominus <persName ref="#SienkozSiennowa">Senko</persName> non fuit, sed iterum remisit ad convencionem
                                ad <date when="1437-04-23" when-custom="23 IV">fesstum
                                    Georgii</date> in <placeName ref="#Mościska">Moscziska</placeName> causa istius cause et aliis, que <subst>
                                    <del type="overwritten">a</del>
                                        <add>h</add>
                                    <anchor xml:id="ad"/>
                                </subst>ic aguntur.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.11">Adhuc retineo Plichtam<anchor xml:id="a3"/>, quia
                                eciam ciues in Moscz<supplied>i</supplied>ska difamauerunt literam
                                regalem in presencia ministerialis cum cuius testimonio volumus
                                coram dominis iure procedere <del>in</del> in convencione et cum
                                multis militibus.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.12">Ideo me <sic>uellitis</sic> informare cum domino
                                    <persName ref="#PiotrCikowski">Czikowsky</persName>
                                <del>sic</del>, si plura debet agere idem Plichta, quam est;
                                    <sic>informatis</sic> cum domino <persName ref="#PiotrCikowski">Czikowsky</persName>; sed se oponit iuxta literam regalem, ut
                                est terminus asignatus in crastino <date when="1437-05-10" when-custom="10 V">Ascenssionis Domini</date>.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.13">Nam si tamen volueritis circa <date when="1437-05-09" when-custom="9 V">festum sancti
                                    Michaelis</date>, volo ordinare ad minus duo milia <del>
                                    <expan>S<ex>ed</ex>
                                    </expan>
                                </del> ad rypam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.14">Sed si haberemus <placeName ref="#Jasienica">Iasyeniczam</placeName>, iam ordinaui <sic>carpantarios</sic>
                                et coctores in <placeName ref="#Baszowa">Baschawa</placeName>, quod
                                semper habemus aliquod centa anuatim, in subsidium esset iste zuppe
                                maxime.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.15">Sed, ut <sic>scribisistis</sic> michi dominum
                                    <persName ref="#PiotrOdrowąż">Odrowas</persName> auisare
                                personaliter, dum nisi venerit, ista statim non negligam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.16">Eciam sciatis, quia pecunia, videlicet nouem
                                marcarum, quam miserat dominus <persName ref="#PiotrCikowski">Czikowsky</persName> super teoloneum domino Maldrzik<anchor xml:id="a4"/>, istam seruo propter <sic>eundem</sic>
                                toloneum.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.17">Dum nisi Deus aquam ordinauerit m<gap quantity="2" unit="chars"/>i intimetis michi, si uelletis habere
                                ad festum Michael, ut ego <gap quantity="3" unit="words"/> ad
                                rypam.</seg>
                            <seg xml:id="s.1.2.18">Datum <placeName ref="#Przemyśl">Premislie</placeName>, <date when="1437-04-16">feria tercia proxima ante
                                        festu<supplied>m</supplied>
                                    <supplied>G</supplied>eorgii</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="s.1.3">
                            <seg xml:id="s.1.3.1">
                                <lb/>
                                <persName ref="#JanParawicini">Iohannes de
                                    Parawasinis</persName>
                                <lb/> seruitor vester in omnibus </seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="s.1.4">
                            <p xml:id="s.1.4.1">
                                <seg xml:id="s.1.4.1.1">
                                    <lb/>Eciam sciatis, quia a medio
                                        Quadr<unclear>ag</unclear>esime <gap/> non habemus <lb/>
                                    usque et nu<unclear>n</unclear>c, sed <unclear>dicatis</unclear>
                                    domino de s<gap quantity="2" unit="words"/> habemus nisi <lb/>
                                    essent hospites.</seg>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div type="notes">
                        <note n="a" type="transcription" target="#aa">skreślone v i początek innej
                            litery</note>
                        <note n="b" type="transcription" target="#ab">po Deus skreślone trzy
                            litery</note>
                        <note n="c" type="transcription" target="#ac">1½: znak
                            konwencjonalny.</note>
                        <note n="d" type="transcription" target="#ab"/>h poprawione z a
                        <note n="1" target="#a1">W Sandomierzu funkcjonował od co najmniej XIV w.
                            skład soli pochodzącej z żup krakowskich, a potem także z żup ruskich,
                            służącej do zaopatrywania najbliższej okolicy lub ekspediowanej w dół
                            Wisły. Rzeka Wisła i jej dopływy od najwcześniejszego okresu
                            wykorzystywane były do transporu soli, o czym świadczą zachowane taryfy
                            celne z XIII w. Z tej drogi handlu solą korzystały na podstawie
                            przywilejów książęcych i królewskich miasta małopolskie, np. Bochnia
                            (1253 r.), Połaniec (1264 r.), Sandomierz (1390 r.). Według układu
                            Krakowa z Sączem w 1329 r. drogi wodnej Dunajcem i Wisłą nie wolno było
                            używać dla towarów przechodzących przez Kraków, z wyjątkiem soli, którą
                            można było spławiać. W czasach Serafina duże transporty soli, w tym soli
                            z żup ruskich spławianej Sanem z Przemyśla do Sandomierza, dostarczano
                            Wisłą na Mazowsze i na Kujawy, do Płocka, Włocławka, Torunia i
                            Bydgoszczy. Wielką drogą handlową Wisła stała się jednak dopiero od
                            przełomu XV i XVI w.</note>
                        <note n="2" target="#a2">Mowa o wsi Orzek (dziś Hurko) nad Sanem, 7,5 km na
                            pn.-wsch. od Przemyśla. Jej dziedzicem był Henryk z Orzeka, Dunikowic i
                            Kupiatycz h. Świerczek (1427–1458), sędzia ziemski przemyski 1451–1458.
                            Jego braćmi byli: Franciszek pleban kościoła NMP i Św. Piotra w
                            Przemyślu 1420–1427, kanonik od 1420 i dziekan przemyski 1421–1440,
                            pleban w Radymnie 1423, obrany w 1435 r. bezskutecznie na biskupstwo
                            lwowskie, prepozyt kolegiaty Św. Floriana w Kleparzu 1435–1447, kanonik
                            poznański, obrany w 1437 r. na biskupstwo poznańskie, potem dziekan
                            lwowski 1442, obrany na biskupstwo lwowskie w 1450 r., zm. 1451;
                            Bieniasz łowczy przemyski, zm. po 1460 a przed 23 maja 1465
                                (<title>Crac. art. Suppl.</title> 1441–1450, nr 532;
                                <title>Bullarium</title> IV–V; <title>AGZ</title> XIII; Boniecki V,
                            s. 85; J. Dunikowski, <title>O rodzie Świerczków na Rusi w wieku XV i
                                początkach rodziny Dunikowskich</title>, Miesięcznik Heraldyczny 10,
                            1931, nr 9, s. 208–218.</note>
                        <note n="3" target="#a3">Może tożsamy z Mikołajem Plichtą mieszczaninem i
                            rajcą wielickim. W 1433 r. Plichta był jednym z poręczycieli Serafina
                            wobec żupnika Mikołaja z Tarnawy, zaś w 1433 r. pozywał tegoż żupnika o
                            bałwan soli donatywnej i pieniądze (GK 4, s. 903; 5, s. 42). Poza nim
                            znane są jeszcze inne rodziny o takim nazwisku i może z jedną z nich
                            Plichta był związany: w pierwszej połowie XV w., w latach 1413–1436
                            znana była rodzina szlachetnych Plichtów h. Baranie Rogi sołtysów
                            Jodłówki koło Bochni, świadcząca także usługi królowi. W latach
                            1429–1430 działał np. Mikołaj Plichta, który na polecenie króla
                            wielokrotnie podróżował do Bochni (<title>SHGK</title>r. II/1, s. 341;
                                <title>Podwody kazimierskie</title>, s. 438–440); w latach 1408–1413
                            występują Plichtowie mieszczanie w Przemyślu; w 1446 r. Jan i Janusz
                            Plichtowie mieszkali w Tyrawie Solnej (dziś Mrzygłód koło Sanoka), gdzie
                            podżupek przemyski Jan Parawicini kupił w 1436 r. wójtostwo
                                (<title>SHGK</title>r. II/1, s. 341; <title>Księga ławn.
                                przemyska</title> I, nr 309, 637; SHGSan. III, s. 203, 205).</note>
                        <note n="4" target="#a4">niezidentyfikowany. Spośród wielu rodzin noszących
                            nazwisko Małdrzyk, m.in. mieszczan wielickich, wymienić należy
                            przedstawicieli tych, które należały do stanu szlacheckiego i mogły
                            dzierżawić od króla cło (w ziemi przemyskiej?); w 1419 r. przy dworze
                            król. obecny był niejaki Małdrzyk. W ziemi krak. występują Małdrzykowie
                            h. Osmoróg dziedzice Koczanowa koło Proszowic. Wymienić także należy
                            osiadłe w ziemi bełskiej rodziny Małdrzyków h. Róża ze Starogrodu i
                            Małdrzyków h. Wąż z Chodywaniec i Przeworska (<title>Podwody
                                kazimierskie</title>, s. 409; <title>SHGK</title>r. II, s. 683; A.
                            Janeczek, <title>Osadnictwo pogranicza polsko-ruskiego. Województwo
                                bełskie od schyłku XIV do początku XVII w.</title>, Warszawa 1993,
                            s. 106–107, 161–162, 340–341).</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
            <text type="translation" xml:lang="pl">
                <body>
                    <div xml:id="t.1">
                        <opener xml:id="t.1.1">
                            <seg xml:id="t.1.1.1">Szlachetnemu panu <persName ref="#MS">Mikołajowi
                                    Serafinowi</persName> żupnikowi obojga salin, panu memu łaskawie
                                umiłowanemu.</seg>
                        </opener>
                        <p xml:id="t.1.2">
                            <seg xml:id="t.1.2.1">Polecam wierną służbę z najpokorniejszym we
                                wszystkim posłuszeństwem. Szlachetny panie, łaskawie
                                umiłowany.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.2"> Dowiedziałem się dokładnie z waszego listu, że —
                                z Bożą pomocą — wraz ze wszystkimi szczęśliwie wróciliście zdrowi,
                                czego wam tu winszujemy wraz z całą waszą i naszą służbą.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.3">Piszecie również, że sądzicie, iż nie ma już soli
                                w okolicach <placeName ref="#Sandomierz">Sandomierza</placeName>,
                                lecz dalej, i że z tego powodu pojechaliście wzdłuż Wisły.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.4">Wiedzcie, że dzień wcześniej, gdy miałem spławić
                                sól z <placeName ref="#Przemyśl">Przemyśla</placeName>, cztery kłody
                                wpadły do rzeki, dwie z jednej strony i dwie z drugiej, końcami do
                                siebie, więc nie było można przewieźć na nich soli, i może Pan Bóg
                                tak chciał.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.5"> Przy kłodach pracowała przez kilka dni ponad
                                setka ludzi, a ledwo je oczyścili, opadł poziom wody, tak że
                                    <unclear>sól</unclear> pozostaje o milę od <placeName ref="#Przemyśl">Przemyśla</placeName> w dobrym miejscu — u brata
                                pana dziekana — gdzie nie trzeba się obawiać żadnej szkody.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.6"> Jak tylko Pan Bóg ześle deszcze, nie zaniedbam
                                spławić <unclear>tej soli</unclear> i nie omieszkam zawiadomić
                                Waszej Szlachetności.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.7">Chcecie również, abym zgromadził więcej soli przy
                                brzegu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.8">Wiedzcie, że jest to świeża sól i nie nadaje się
                                do ubijania w beczkach, lecz trzeba, aby postała przez jakiś
                                czas.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.9">Zawsze jednak, na ile zdołam, chcę ją z najwyższą
                                pilnością gromadzić. Mam też u siebie robotników, i posłałem ich do
                                ociosywania kłód w lesie. Kupiłem bowiem prawo wyrębu u pana
                                    <persName ref="#MichałWarcaba">Michała Warcaby</persName> za
                                trzy postawy sukna angielskiego i siedem beczek drobnej soli
                                rocznie. Mam więc stosownie do potrzeb wycinać wszystko, co należy
                                do łanów, do Kłoby lub Helwiga, i znajduje się bliżej niż półtorej
                                mili od <placeName ref="#Przemyśl">Przemyśla</placeName>. I tak
                                każdego roku.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.10">O rozprawie wiedzcie, że mieli pozew od pana
                                podkomorzego <supplied>
                                    <persName ref="#SienkozSiennowa">Sienki</persName>
                                </supplied> na <date when="1437-04-08" when-custom="8 IV">poniedziałek po niedzieli przewodniej</date>, lecz on się nie
                                stawił, więc odłożyli na kolejny <date when="1437-04-15" when-custom="15 IV">poniedziałek za osiem dni</date>, ale znowu
                                tenże pan <persName ref="#SienkozSiennowa">Sienk</persName>o był
                                nieobecny, i znów przełożył tę i inne sprawy, które są tu
                                prowadzone, na najbliższy sejmik na <date when="1437-04-23" when-custom="23 IV">św. Jerzego</date> w <placeName ref="#Mościska">Mościskach</placeName>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.11">Zatrzymuję do tej pory Plichtę, ponieważ nawet w
                                    <placeName ref="#Mościska">Mościskach</placeName> mieszkańcy źle
                                mówili o liście królewskim w obecności woźnego. Z jego świadectwem
                                chcemy procesować się wobec panów i wielu rycerzy zgromadzonych na
                                sejmiku</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.12">Zechciejcie mnie przeto powiadomić z panem
                                    <persName ref="#PiotrCikowski">Cikowskim</persName>, czy tenże
                                Plichta ma prowadzić więcej spraw, niż jest. Powiadomcie z panem
                                    <persName ref="#PiotrCikowski">Cikowskim</persName>. Lecz
                                wystąpi w <unclear>naszej</unclear> obronie zgodnie z pozwem
                                królewskim w wyznaczonym terminie <date when="1437-05-10" when-custom="10 V">nazajutrz po Wniebowstąpieniu
                                Pańskim</date>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.13">Jeśli tylko chcielibyście, na <date when="1437-05-09" when-custom="9 V">św. Michała</date> chcę
                                ustawić nad brzegiem co najmniej dwa tysiące
                                    <unclear>beczek</unclear>.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.14">Gdybyśmy jednak mieli <placeName ref="#Jasienica">Jasienicę</placeName>, to już zamówiłem cieśli i warzelników w
                                    <placeName ref="#Baszowa">Baszawie</placeName>, ponieważ zawsze
                                mamy <unclear>tam</unclear> kilkaset <unclear>beczek</unclear>
                                rocznie. Byłoby to wielką pomocą dla tej żupy. </seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.15"> Lecz, jak mi pisaliście, mam osobiście odwiedzić
                                pana <persName ref="#PiotrOdrowąż">Odrowąża</persName>. Gdy tylko
                                przybędzie, nie zaniedbam tego</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.16">Wiedzcie również, że pieniądze, a mianowicie 9
                                grzywien, które przesłał pan <persName ref="#PiotrCikowski">Cikowski</persName> na cło panu Małdrzykowi, zachowuję na to
                                właśnie cło.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.17">Gdy tylko Bóg ześle wodę <gap/>, zawiadomcie
                                mnie, czy chcecie mieć <unclear>sól</unclear> na św. Michała, żebym
                                    <supplied>mógł zgromadzić ją</supplied> na brzegu.</seg>
                            <seg xml:id="t.1.2.18">Dan w <placeName ref="#Przemyśl">Przemyślu</placeName>, we <date when="1437-04-16">wtorek przed świętem św.
                                Jerzego</date>.</seg>
                        </p>
                        <signed xml:id="t.1.3">
                            <seg xml:id="t.1.3.1">
                                <persName ref="#JanParawicini">Jan z Parawicinich</persName> wasz
                                sługa we wszystkim</seg>
                        </signed>
                        <postscript xml:id="t.1.4">
                            <p xml:id="t.1.4.1">
                                <seg xml:id="t.1.4.1.1">Wiedzcie również, że od połowy Wielkiego
                                    Postu aż do teraz nie mamy <gap/>, i powiedzcie panu <gap/>
                                    <supplied>że</supplied> mamy <gap/>, jeżeli nie będzie
                                    przybyszów.</seg>
                            </p>
                        </postscript>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>